{"config":{"indexing":"full","lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda UCM - Facultad de Inform\u00e1tica Introducci\u00f3n La C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda nace con el claro objetivo de incluir a las personas ciegas o con otras discapacidades en el mundo tecnol\u00f3gico actual. La colaboraci\u00f3n entre la ONCE y la Universidad Complutense de Madrid (UCM) permite la concepci\u00f3n, investigaci\u00f3n y desarrollo de productos y tecnolog\u00edas basadas en el Dise\u00f1o para todos , asegurando la igualdad de oportunidades en la era digital mediante la innovaci\u00f3n. Esta c\u00e1tedra promueve actividades de investigaci\u00f3n, formaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n tanto en el \u00e1mbito universitario como en la industria, con un enfoque a nivel regional, nacional y europeo . Objetivos de la C\u00e1tedra Los principales objetivos de la C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda incluyen: 1. Formaci\u00f3n Desarrollo e impartici\u00f3n de seminarios, conferencias y cursos acerca de Tecnolog\u00edas Accesibles e Inclusivas en la UCM, en colaboraci\u00f3n con la ONCE. Becas de estudio e investigaci\u00f3n relacionadas con accesibilidad y tiflotecnolog\u00eda. Creaci\u00f3n del Premio C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda , destinado a reconocer Trabajos Fin de Grado (TFG) y Trabajos Fin de M\u00e1ster (TFM) en temas de accesibilidad y diversidad funcional. 2. Investigaci\u00f3n y Desarrollo Fomentar la colaboraci\u00f3n entre la UCM y la ONCE en proyectos de investigaci\u00f3n competitivos. Asesoramiento y b\u00fasqueda de colaboradores para estudios en tiflotecnolog\u00eda. Adaptaci\u00f3n de equipamiento cient\u00edfico-t\u00e9cnico y software para el desarrollo de aplicaciones accesibles inclusivas. 3. Difusi\u00f3n y Transferencia del Conocimiento Publicaciones y participaci\u00f3n en congresos cient\u00edficos nacionales e internacionales. Promoci\u00f3n de la internacionalizaci\u00f3n de las investigaciones desarrolladas bajo la c\u00e1tedra. Organizaci\u00f3n de eventos y conferencias con expertos en accesibilidad. Impacto y Proyecci\u00f3n La C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda tiene una vocaci\u00f3n de permanencia y busca evolucionar hacia una plataforma abierta de investigaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n , facilitando la conexi\u00f3n entre la sociedad y las personas con discapacidad visual.","title":"Inicio"},{"location":"#catedra-once-tiflotecnologia","text":"","title":"C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda"},{"location":"#ucm-facultad-de-informatica","text":"","title":"UCM - Facultad de Inform\u00e1tica"},{"location":"#introduccion","text":"La C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda nace con el claro objetivo de incluir a las personas ciegas o con otras discapacidades en el mundo tecnol\u00f3gico actual. La colaboraci\u00f3n entre la ONCE y la Universidad Complutense de Madrid (UCM) permite la concepci\u00f3n, investigaci\u00f3n y desarrollo de productos y tecnolog\u00edas basadas en el Dise\u00f1o para todos , asegurando la igualdad de oportunidades en la era digital mediante la innovaci\u00f3n. Esta c\u00e1tedra promueve actividades de investigaci\u00f3n, formaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n tanto en el \u00e1mbito universitario como en la industria, con un enfoque a nivel regional, nacional y europeo .","title":"Introducci\u00f3n"},{"location":"#objetivos-de-la-catedra","text":"Los principales objetivos de la C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda incluyen:","title":"Objetivos de la C\u00e1tedra"},{"location":"#1-formacion","text":"Desarrollo e impartici\u00f3n de seminarios, conferencias y cursos acerca de Tecnolog\u00edas Accesibles e Inclusivas en la UCM, en colaboraci\u00f3n con la ONCE. Becas de estudio e investigaci\u00f3n relacionadas con accesibilidad y tiflotecnolog\u00eda. Creaci\u00f3n del Premio C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda , destinado a reconocer Trabajos Fin de Grado (TFG) y Trabajos Fin de M\u00e1ster (TFM) en temas de accesibilidad y diversidad funcional.","title":"1. Formaci\u00f3n"},{"location":"#2-investigacion-y-desarrollo","text":"Fomentar la colaboraci\u00f3n entre la UCM y la ONCE en proyectos de investigaci\u00f3n competitivos. Asesoramiento y b\u00fasqueda de colaboradores para estudios en tiflotecnolog\u00eda. Adaptaci\u00f3n de equipamiento cient\u00edfico-t\u00e9cnico y software para el desarrollo de aplicaciones accesibles inclusivas.","title":"2. Investigaci\u00f3n y Desarrollo"},{"location":"#3-difusion-y-transferencia-del-conocimiento","text":"Publicaciones y participaci\u00f3n en congresos cient\u00edficos nacionales e internacionales. Promoci\u00f3n de la internacionalizaci\u00f3n de las investigaciones desarrolladas bajo la c\u00e1tedra. Organizaci\u00f3n de eventos y conferencias con expertos en accesibilidad.","title":"3. Difusi\u00f3n y Transferencia del Conocimiento"},{"location":"#impacto-y-proyeccion","text":"La C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda tiene una vocaci\u00f3n de permanencia y busca evolucionar hacia una plataforma abierta de investigaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n , facilitando la conexi\u00f3n entre la sociedad y las personas con discapacidad visual.","title":"Impacto y Proyecci\u00f3n"},{"location":"index%20copy/","text":"C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda UCM - Facultad de Inform\u00e1tica Introducci\u00f3n La C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda nace con el claro objetivo de incluir a las personas ciegas o con otras discapacidades en el mundo tecnol\u00f3gico actual. La colaboraci\u00f3n entre la ONCE y la Universidad Complutense de Madrid (UCM) permite la concepci\u00f3n, investigaci\u00f3n y desarrollo de productos y tecnolog\u00edas basadas en el Dise\u00f1o para todos , asegurando la igualdad de oportunidades en la era digital mediante la innovaci\u00f3n. Esta c\u00e1tedra promueve actividades de investigaci\u00f3n, formaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n tanto en el \u00e1mbito universitario como en la industria, con un enfoque a nivel regional, nacional y europeo . Objetivos de la C\u00e1tedra Los principales objetivos de la C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda incluyen: 1. Formaci\u00f3n Desarrollo e impartici\u00f3n de seminarios, conferencias y cursos acerca de Tecnolog\u00edas Accesibles e Inclusivas en la UCM, en colaboraci\u00f3n con la ONCE. Becas de estudio e investigaci\u00f3n relacionadas con accesibilidad y tiflotecnolog\u00eda. Creaci\u00f3n del Premio C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda , destinado a reconocer Trabajos Fin de Grado (TFG) y Trabajos Fin de M\u00e1ster (TFM) en temas de accesibilidad y diversidad funcional. 2. Investigaci\u00f3n y Desarrollo Fomentar la colaboraci\u00f3n entre la UCM y la ONCE en proyectos de investigaci\u00f3n competitivos. Asesoramiento y b\u00fasqueda de colaboradores para estudios en tiflotecnolog\u00eda. Adaptaci\u00f3n de equipamiento cient\u00edfico-t\u00e9cnico y software para el desarrollo de aplicaciones accesibles inclusivas. 3. Difusi\u00f3n y Transferencia del Conocimiento Publicaciones y participaci\u00f3n en congresos cient\u00edficos nacionales e internacionales. Promoci\u00f3n de la internacionalizaci\u00f3n de las investigaciones desarrolladas bajo la c\u00e1tedra. Organizaci\u00f3n de eventos y conferencias con expertos en accesibilidad. Impacto y Proyecci\u00f3n La C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda tiene una vocaci\u00f3n de permanencia y busca evolucionar hacia una plataforma abierta de investigaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n , facilitando la conexi\u00f3n entre la sociedad y las personas con discapacidad visual.","title":"Index copy"},{"location":"index%20copy/#introduccion","text":"La C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda nace con el claro objetivo de incluir a las personas ciegas o con otras discapacidades en el mundo tecnol\u00f3gico actual. La colaboraci\u00f3n entre la ONCE y la Universidad Complutense de Madrid (UCM) permite la concepci\u00f3n, investigaci\u00f3n y desarrollo de productos y tecnolog\u00edas basadas en el Dise\u00f1o para todos , asegurando la igualdad de oportunidades en la era digital mediante la innovaci\u00f3n. Esta c\u00e1tedra promueve actividades de investigaci\u00f3n, formaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n tanto en el \u00e1mbito universitario como en la industria, con un enfoque a nivel regional, nacional y europeo .","title":"Introducci\u00f3n"},{"location":"index%20copy/#objetivos-de-la-catedra","text":"Los principales objetivos de la C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda incluyen:","title":"Objetivos de la C\u00e1tedra"},{"location":"index%20copy/#1-formacion","text":"Desarrollo e impartici\u00f3n de seminarios, conferencias y cursos acerca de Tecnolog\u00edas Accesibles e Inclusivas en la UCM, en colaboraci\u00f3n con la ONCE. Becas de estudio e investigaci\u00f3n relacionadas con accesibilidad y tiflotecnolog\u00eda. Creaci\u00f3n del Premio C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda , destinado a reconocer Trabajos Fin de Grado (TFG) y Trabajos Fin de M\u00e1ster (TFM) en temas de accesibilidad y diversidad funcional.","title":"1. Formaci\u00f3n"},{"location":"index%20copy/#2-investigacion-y-desarrollo","text":"Fomentar la colaboraci\u00f3n entre la UCM y la ONCE en proyectos de investigaci\u00f3n competitivos. Asesoramiento y b\u00fasqueda de colaboradores para estudios en tiflotecnolog\u00eda. Adaptaci\u00f3n de equipamiento cient\u00edfico-t\u00e9cnico y software para el desarrollo de aplicaciones accesibles inclusivas.","title":"2. Investigaci\u00f3n y Desarrollo"},{"location":"index%20copy/#3-difusion-y-transferencia-del-conocimiento","text":"Publicaciones y participaci\u00f3n en congresos cient\u00edficos nacionales e internacionales. Promoci\u00f3n de la internacionalizaci\u00f3n de las investigaciones desarrolladas bajo la c\u00e1tedra. Organizaci\u00f3n de eventos y conferencias con expertos en accesibilidad.","title":"3. Difusi\u00f3n y Transferencia del Conocimiento"},{"location":"index%20copy/#impacto-y-proyeccion","text":"La C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda tiene una vocaci\u00f3n de permanencia y busca evolucionar hacia una plataforma abierta de investigaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n , facilitando la conexi\u00f3n entre la sociedad y las personas con discapacidad visual.","title":"Impacto y Proyecci\u00f3n"},{"location":"Conferencias/","text":"Conferencias Estas conferencias se enmarcan dentro del programa de actividades de la C\u00e1tedra Extraordinaria ONCE-Tiflotecnolog\u00eda que tuvo su inicio en febrero de 2020 y renovada en los a\u00f1os 2022 y 2024, donde se contemplan tanto actuaciones de formaci\u00f3n como de difusi\u00f3n del conocimiento. Conferencias 2025 22/10/25 (13-14h) - Tecnolog\u00eda y accesibilidad: propuestas para mejorar la calidad de vida de las personas con diversidad visual I Congreso Internacional de \u00c9tica y Traducci\u00f3n UCM. 22/10/25 (12-13h) - Propuestas accesibles basadas en la tecnolog\u00eda: innovaci\u00f3n para la adaptaci\u00f3n de las personas con diversidad visual I Congreso Internacional de \u00c9tica y Traducci\u00f3n UCM. 23/10/25 (9-10h) - Dise\u00f1o de tecnolog\u00edas accesibles: un enfoque multidisciplinar I Congreso Internacional de \u00c9tica y Traducci\u00f3n UCM. 24/10/25 (9-10h) - C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda: proyectos accesibles basados en tecnolog\u00edas I Congreso Internacional de \u00c9tica y Traducci\u00f3n UCM. 15/01/25 (9-11h Grupo 5\u00baA) - Sensibilizaci\u00f3n mediante juegos y materiales 3D y de Tiflotecnolog\u00eda para personas con baja visi\u00f3n Colegio CEIP Las Acacias. 15/01/25 (11-13h Grupo 5\u00baB) - Sensibilizaci\u00f3n mediante juegos y materiales 3D y de Tiflotecnolog\u00eda para personas con baja visi\u00f3n Colegio CEIP Las Acacias. 15/01/25 (14-15h Grupo 5\u00baC) - Sensibilizaci\u00f3n mediante juegos y materiales 3D y de Tiflotecnolog\u00eda para personas con baja visi\u00f3n Colegio CEIP Las Acacias. 06/03/25 (15:30-17:30h) - Herramientas de IA inclusivas y accesibles aplicadas a lo largo de un proyecto de investigaci\u00f3n Instituto IES Guadarrama. 20/03/25 (Ma\u00f1ana) - Taller Mundos Ocultos: Tiflodid\u00e1ctica aplicada a la ense\u00f1anza de microorganismos acu\u00e1ticos 03/04/25 (Ma\u00f1ana) - Taller Mundos Ocultos: Tiflodid\u00e1ctica aplicada a la ense\u00f1anza de microorganismos acu\u00e1ticos 13/06/25 (15h) - Tecnolog\u00edas accesibles e inclusivas en Espa\u00f1a en el Congreso M\u00e1s all\u00e1 del protocolo: Salud sin barreras celebrado en la Universidad Europea de Madrid Fundaci\u00f3n \"Para que Veas\" ciclo de conferencias online centrado en la accesibilidad, la inclusi\u00f3n y el uso de tecnolog\u00edas adaptadas para personas con discapacidad visual en el \u00e1mbito educativo y cient\u00edfico, a las 18.30h en el enlace meet : meet.google.com/awm-vayj-mpd 03/03/25 - Sensivisual: Sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n en la accesibilidad e inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad visual al proceso de Ense\u00f1anza-Aprendizaje 14/03/25 - Tiflotecnolog\u00eda: dispositivos tecnol\u00f3gicos como ayuda a integraci\u00f3n de las personas ciegas o con otra discapacidad 20/03/25 - DACTYLS: dise\u00f1o de aplicaciones en IoS y Android inclusivas y accesibles 31/03/25 - Edico: editor cient\u00edfico inclusivo para personas con discapacidad visual (1) 08/04/25 - * Edico: editor cient\u00edfico inclusivo para personas con discapacidad visual (2)* 22/04/25 - Edico: editor cient\u00edfico inclusivo para personas con discapacidad visual (3) 28/04/25 - Herramientas tiflotecnol\u00f3gicas para mejorar la accesibilidad de personas con discapacidad visual 05/05/25 - Innovisi\u00f3n: proyecto interdisciplinar para mejorar la calidad de vida de las personas con baja visi\u00f3n 12/05/25 - Sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n en la accesibilidad e inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad visual al proceso de Ense\u00f1anza- Aprendizaje (1) 26/05/25 - Sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n en la accesibilidad e inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad visual al proceso de Ense\u00f1anza- Aprendizaje (2) Conferencias 2024 Las conferencias ser\u00e1n en horario de ma\u00f1ana a las 10h o en horario de tarde a las 19h en el enlace meet : meet.google.com/awm-vayj-mpd . 26/02/24 (Ma\u00f1ana) - EDICO: Editor Cient\u00edfico para la inclusi\u00f3n de personas con discapacidad visual en las aulas de ciencias 27/02/24 (Ma\u00f1ana) - BRAITICO, M\u00e9todo braille para la alfabetizaci\u00f3n y competencia lectoescritora desde la infancia a la adolescencia 28/02/24 (Ma\u00f1ana) - Sostenibilidad, Ciencia y Arte: dise\u00f1o en 3D de microorganismos acu\u00e1ticos para la docencia inclusiva 29/02/24 (Ma\u00f1ana) - Sensivisual: Sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n en la accesibilidad e inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad visual al proceso de Ense\u00f1anza-Aprendizaje 23/02/24 (Ma\u00f1ana) - La accesibilidad digital: plataformas, formatos y contenidos 23/02/24 (Tarde) - Audiovisuales y discapacidad visual 26/02/24 (Ma\u00f1ana) - Edico: editor cient\u00edfico inclusivo para personas con discapacidad visual (1) 26/02/24 (Tarde) - Edico: editor cient\u00edfico inclusivo para personas con discapacidad visual (2) 27/02/24 (Ma\u00f1ana) - Edico: editor cient\u00edfico inclusivo para personas con discapacidad visual (3) 27/02/24 (Tarde) - Edico: editor cient\u00edfico inclusivo para personas con discapacidad visual (4) 28/02/24 (Ma\u00f1ana) - Edico: editor cient\u00edfico inclusivo para personas con discapacidad visual (5) 29/02/24 (Ma\u00f1ana) - Dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n al aula de un modelo de asistente semi-autom\u00e1tico accesible para procesos de aprendizaje presenciales 01/03/24 (Ma\u00f1ana) - Herramientas tiflotecnol\u00f3gicas para mejorar la accesibilidad de personas con discapacidad visual 04/03/24 (Tarde) - Tiflotecnolog\u00eda: dispositivos tecnol\u00f3gicos como ayuda a la integraci\u00f3n de las personas ciegas o con otra discapacidad 04/03/24 (Ma\u00f1ana) - Dise\u00f1os en 3D de circuitos para el aprendizaje accesible 04/03/24 (Ma\u00f1ana) - Modificaciones de color como mejoras de la calidad de vida de las personas con baja visi\u00f3n, aplicado a la realidad aumentada 05/03/24 (Ma\u00f1ana) - DACTYLS: dise\u00f1o de aplicaciones en IoS y Android inclusivas y accesibles 05/03/24 (Ma\u00f1ana) - T\u00e9cnicas de procesamiento de imagen en realidad aumentada para la mejora de la calidad de vida de las personas con baja visi\u00f3n 05/03/24 (Ma\u00f1ana) - Innovisi\u00f3n: proyecto interdisciplinar para mejorar la calidad de vida de las personas con baja visi\u00f3n 06/03/24 (Ma\u00f1ana) - De la ciencia a la Tiflotecnolog\u00eda: Tecnolog\u00eda accesible e inclusiva (1) 07/03/24 (Ma\u00f1ana) - De la ciencia a la Tiflotecnolog\u00eda: Tecnolog\u00eda accesible e inclusiva (2) 11/03/24 (Tarde) - De la ciencia a la Tiflotecnolog\u00eda: IA y datos aplicados a la accesibilidad tecnol\u00f3gica 13/03/24 (Tarde) - De la ciencia a la Tiflotecnolog\u00eda: Herramientas de IA para la educaci\u00f3n accesible* 14/03/24 (Tarde) - Sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n en accesibilidad: IA y la inclusi\u00f3n de personas con discapacidad visual en entornos digitales 02/04/24 (Tarde) - IA y accesibilidad laboral: Integrando inteligencia artificial en la inclusi\u00f3n de personas con discapacidad visual 03/04/24 (Tarde) - Dise\u00f1os inclusivos responsables: IA y estrategias basadas en datos para una accesibilidad universal 04/04/24 (Tarde) - Accesibilidad, dise\u00f1o y datos: Retos y oportunidades con IA en la tiflotecnolog\u00eda 22/04/24 (Tarde) - Dise\u00f1o de hardware accesible: IA aplicada a dispositivos para personas con discapacidad visual 23/04/24 (Tarde) - Tiflodesarrollo: IA y aplicaciones tecnol\u00f3gicas avanzadas para la inclusi\u00f3n educativa 24/04/24 (Tarde) - DACTYLS Plus: IA y datos en el aprendizaje dactilol\u00f3gico inclusivo 25/04/24 (Tarde) - Braitico Avanzado: IA y la ense\u00f1anza del Braille en la era digital 06/05/24 (Tarde) - Tecnolog\u00eda Inclusiva y el Futuro: Inteligencia Artificial y accesibilidad social a trav\u00e9s de datos 07/05/24 (Tarde) - RiD: IA aplicada al Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para la Educaci\u00f3n y la Tecnolog\u00eda 08/05/24 (Tarde) - RiD: Accesibilidad en espacios p\u00fablicos impulsada por IA y gesti\u00f3n de datos 09/05/24 (Tarde) - RiD: IA para aplicaciones m\u00f3viles accesibles 13/05/24 (Tarde) - RiD: IA y experiencia del usuario accesible basada en datos 14/05/24 (Tarde) - IA y Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo: Mejoras en el entorno de trabajo accesible 16/05/24 (Tarde) - Tiflotecnolog\u00eda y Realidad Aumentada: IA y datos para movilidad urbana inclusiva 20/05/24 (Tarde) - DACTYLS: IA y la evoluci\u00f3n del aprendizaje inclusivo para la discapacidad visual 21/05/24 (Tarde) - Tecnolog\u00eda accesible para la autonom\u00eda personal: IA y datos para mejorar la independencia 22/05/24 (Tarde) - Braitico Avanzado: IA y nuevas estrategias educativas en la ense\u00f1anza del Braille 03/06/24 (Tarde) - De la ciencia a la Tiflotecnolog\u00eda: IA y datos para la inclusi\u00f3n tecnol\u00f3gica 04/06/24 (Tarde) - IA y accesibilidad: El papel de los datos en la inclusi\u00f3n social de personas con discapacidad visual 05/06/24 (Tarde) - Sensibilizaci\u00f3n en el dise\u00f1o inclusivo: C\u00f3mo integrar IA y datos para mejorar la accesibilidad 06/06/24 (Tarde) - Accesibilidad y educaci\u00f3n: IA y los desaf\u00edos de la ense\u00f1anza a personas con discapacidad visual 07/06/24 (Tarde) - Tecnolog\u00eda inclusiva y datos: Soluciones accesibles potenciadas por IA para la vida cotidiana 10/06/24 (Ma\u00f1ana) - RiD: Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para la Accesibilidad en Espacios P\u00fablicos 10/06/24 (Tarde) - RiD: IA en el Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para herramientas educativas digitales 11/06/24 (Ma\u00f1ana) - RiD: Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para Aplicaciones M\u00f3viles Accesibles 11/06/24 (Tarde) - Tiflotecnolog\u00eda e IA: Creaci\u00f3n de dispositivos accesibles basados en datos para la movilidad personal 12/06/24 (Ma\u00f1ana) - RiD: Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para la Experiencia del Usuario Accesible 12/06/24 (Tarde) - Accesibilidad en software: IA y datos para soluciones inclusivas desde el dise\u00f1o hasta la implementaci\u00f3n 13/06/24 (Ma\u00f1ana) - RiD: Responsive Inclusive Design 13/06/24 (Tarde) - Tiflotecnolog\u00eda para la independencia: IA y dispositivos accesibles basados en datos 24/06/24 (Tarde) - DACTYLS: IA en el desarrollo inclusivo dactilol\u00f3gico para entornos de aprendizaje 25/06/24 (Tarde) - Braitico para la era digital: Ense\u00f1anza inclusiva del Braille con IA y gesti\u00f3n de datos 27/06/24 (Tarde) - RiD: IA y datos en el Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para mejorar la experiencia del usuario con discapacidad visual 02/09/24 (Ma\u00f1ana) - De la ciencia a la Tiflotecnolog\u00eda: Innovaciones en accesibilidad tecnol\u00f3gica para la inclusi\u00f3n 03/09/24 (Ma\u00f1ana) - De la ciencia a la Tiflotecnolog\u00eda: Herramientas inclusivas para la educaci\u00f3n accesible 04/09/24 (Tarde) - Sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n en la accesibilidad e inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad visual en el entorno digital 05/09/24 (Tarde) - Sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n en la accesibilidad e inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad visual en el \u00e1mbito laboral 09/09/24 (Ma\u00f1ana) - Dise\u00f1os inclusivos responsables: Estrategias para una accesibilidad universal 09/09/24 (Tarde) - Dise\u00f1os inclusivos y accesibles: Integraci\u00f3n de IA y datos en la educaci\u00f3n inclusiva 10/09/24 (Ma\u00f1ana) - Accesibilidad y dise\u00f1o en la tiflotecnolog\u00eda: Retos y oportunidades 10/09/24 (Tarde) - De la ciencia a la inclusi\u00f3n: Tiflotecnolog\u00eda impulsada por IA y datos en la innovaci\u00f3n educativa 11/09/24 (Ma\u00f1ana) - La inclusi\u00f3n desde el dise\u00f1o de hardware accesible para personas con discapacidad visual 11/09/24 (Tarde) - IA y accesibilidad laboral: C\u00f3mo los datos mejoran la inclusi\u00f3n de personas con discapacidad visual 12/09/24 (Ma\u00f1ana) - Tiflodesarrollo: Aplicaciones tecnol\u00f3gicas avanzadas para la inclusi\u00f3n educativa 12/09/24 (Tarde) - Accesibilidad inteligente: Dise\u00f1o de soluciones tecnol\u00f3gicas centradas en IA y datos 16/09/24 (Ma\u00f1ana) - DACTYLS Plus: Nuevas funciones para un aprendizaje dactilol\u00f3gico inclusivo 16/09/24 (Tarde) - Tiflotecnolog\u00eda emergente: IA y datos para una accesibilidad digital avanzada 17/09/24 (Ma\u00f1ana) - Braitico Avanzado: Metodolog\u00edas innovadoras para la ense\u00f1anza del Braille en la era digital 17/09/24 (Tarde) - Software inclusivo: El futuro del dise\u00f1o accesible con IA y an\u00e1lisis de datos 18/09/24 (Ma\u00f1ana) - Tecnolog\u00eda Inclusiva y el Futuro: Inteligencia Artificial centrada en la accesibilidad social 18/09/24 (Tarde) - Innovaci\u00f3n accesible: IA y datos para mejorar la vida de personas con discapacidad visual 19/09/24 (Tarde) - RiD: IA y Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para mejorar la interacci\u00f3n digital accesible 19/09/24 (Tarde) - RiD: Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para la Educaci\u00f3n y la Tecnolog\u00eda 23/09/24 (Tarde) - RiD: Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para la Accesibilidad en Espacios P\u00fablicos 24/09/24 (Tarde) - RiD: Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para Aplicaciones M\u00f3viles Accesibles 25/09/24 (Tarde) - RiD: Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para la Experiencia del Usuario Accesible 26/09/24 (Tarde) - RiD: Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo en el Entorno de Trabajo 30/09/24 (Tarde) - Tiflotecnolog\u00eda y Realidad Aumentada: Herramientas inclusivas para la movilidad urbana 01/10/24 (Tarde) - DACTYLS: Evoluci\u00f3n y futuro del aprendizaje inclusivo de la lengua de signos para la discapacidad visual 02/10/24 (Tarde) - Tecnolog\u00eda accesible para el desarrollo de la autonom\u00eda personal en personas con discapacidad visual 03/10/24 (Tarde) - Braitico Avanzado: Nuevas estrategias educativas en la ense\u00f1anza del Braille en el aula inclusiva 04/10/24 (Tarde) - De la ciencia a la Tiflotecnolog\u00eda: Innovaciones en accesibilidad tecnol\u00f3gica para la inclusi\u00f3n 07/10/24 (Tarde) - RiD: Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para Aplicaciones M\u00f3viles Accesibles 08/10/24 (Tarde) - RiD: Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo en el Entorno de Trabajo 09/10/24 (Tarde) - RiD: Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para la Educaci\u00f3n y la Tecnolog\u00eda 03/04/25 (Ma\u00f1ana) - Taller Mundos Ocultos: Tiflodid\u00e1ctica aplicada a la ense\u00f1anza de microorganismos acu\u00e1ticos","title":"Conferencias"},{"location":"Conferencias/#conferencias","text":"Estas conferencias se enmarcan dentro del programa de actividades de la C\u00e1tedra Extraordinaria ONCE-Tiflotecnolog\u00eda que tuvo su inicio en febrero de 2020 y renovada en los a\u00f1os 2022 y 2024, donde se contemplan tanto actuaciones de formaci\u00f3n como de difusi\u00f3n del conocimiento. Conferencias 2025 22/10/25 (13-14h) - Tecnolog\u00eda y accesibilidad: propuestas para mejorar la calidad de vida de las personas con diversidad visual I Congreso Internacional de \u00c9tica y Traducci\u00f3n UCM. 22/10/25 (12-13h) - Propuestas accesibles basadas en la tecnolog\u00eda: innovaci\u00f3n para la adaptaci\u00f3n de las personas con diversidad visual I Congreso Internacional de \u00c9tica y Traducci\u00f3n UCM. 23/10/25 (9-10h) - Dise\u00f1o de tecnolog\u00edas accesibles: un enfoque multidisciplinar I Congreso Internacional de \u00c9tica y Traducci\u00f3n UCM. 24/10/25 (9-10h) - C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda: proyectos accesibles basados en tecnolog\u00edas I Congreso Internacional de \u00c9tica y Traducci\u00f3n UCM. 15/01/25 (9-11h Grupo 5\u00baA) - Sensibilizaci\u00f3n mediante juegos y materiales 3D y de Tiflotecnolog\u00eda para personas con baja visi\u00f3n Colegio CEIP Las Acacias. 15/01/25 (11-13h Grupo 5\u00baB) - Sensibilizaci\u00f3n mediante juegos y materiales 3D y de Tiflotecnolog\u00eda para personas con baja visi\u00f3n Colegio CEIP Las Acacias. 15/01/25 (14-15h Grupo 5\u00baC) - Sensibilizaci\u00f3n mediante juegos y materiales 3D y de Tiflotecnolog\u00eda para personas con baja visi\u00f3n Colegio CEIP Las Acacias. 06/03/25 (15:30-17:30h) - Herramientas de IA inclusivas y accesibles aplicadas a lo largo de un proyecto de investigaci\u00f3n Instituto IES Guadarrama. 20/03/25 (Ma\u00f1ana) - Taller Mundos Ocultos: Tiflodid\u00e1ctica aplicada a la ense\u00f1anza de microorganismos acu\u00e1ticos 03/04/25 (Ma\u00f1ana) - Taller Mundos Ocultos: Tiflodid\u00e1ctica aplicada a la ense\u00f1anza de microorganismos acu\u00e1ticos 13/06/25 (15h) - Tecnolog\u00edas accesibles e inclusivas en Espa\u00f1a en el Congreso M\u00e1s all\u00e1 del protocolo: Salud sin barreras celebrado en la Universidad Europea de Madrid Fundaci\u00f3n \"Para que Veas\" ciclo de conferencias online centrado en la accesibilidad, la inclusi\u00f3n y el uso de tecnolog\u00edas adaptadas para personas con discapacidad visual en el \u00e1mbito educativo y cient\u00edfico, a las 18.30h en el enlace meet : meet.google.com/awm-vayj-mpd 03/03/25 - Sensivisual: Sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n en la accesibilidad e inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad visual al proceso de Ense\u00f1anza-Aprendizaje 14/03/25 - Tiflotecnolog\u00eda: dispositivos tecnol\u00f3gicos como ayuda a integraci\u00f3n de las personas ciegas o con otra discapacidad 20/03/25 - DACTYLS: dise\u00f1o de aplicaciones en IoS y Android inclusivas y accesibles 31/03/25 - Edico: editor cient\u00edfico inclusivo para personas con discapacidad visual (1) 08/04/25 - * Edico: editor cient\u00edfico inclusivo para personas con discapacidad visual (2)* 22/04/25 - Edico: editor cient\u00edfico inclusivo para personas con discapacidad visual (3) 28/04/25 - Herramientas tiflotecnol\u00f3gicas para mejorar la accesibilidad de personas con discapacidad visual 05/05/25 - Innovisi\u00f3n: proyecto interdisciplinar para mejorar la calidad de vida de las personas con baja visi\u00f3n 12/05/25 - Sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n en la accesibilidad e inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad visual al proceso de Ense\u00f1anza- Aprendizaje (1) 26/05/25 - Sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n en la accesibilidad e inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad visual al proceso de Ense\u00f1anza- Aprendizaje (2) Conferencias 2024 Las conferencias ser\u00e1n en horario de ma\u00f1ana a las 10h o en horario de tarde a las 19h en el enlace meet : meet.google.com/awm-vayj-mpd . 26/02/24 (Ma\u00f1ana) - EDICO: Editor Cient\u00edfico para la inclusi\u00f3n de personas con discapacidad visual en las aulas de ciencias 27/02/24 (Ma\u00f1ana) - BRAITICO, M\u00e9todo braille para la alfabetizaci\u00f3n y competencia lectoescritora desde la infancia a la adolescencia 28/02/24 (Ma\u00f1ana) - Sostenibilidad, Ciencia y Arte: dise\u00f1o en 3D de microorganismos acu\u00e1ticos para la docencia inclusiva 29/02/24 (Ma\u00f1ana) - Sensivisual: Sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n en la accesibilidad e inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad visual al proceso de Ense\u00f1anza-Aprendizaje 23/02/24 (Ma\u00f1ana) - La accesibilidad digital: plataformas, formatos y contenidos 23/02/24 (Tarde) - Audiovisuales y discapacidad visual 26/02/24 (Ma\u00f1ana) - Edico: editor cient\u00edfico inclusivo para personas con discapacidad visual (1) 26/02/24 (Tarde) - Edico: editor cient\u00edfico inclusivo para personas con discapacidad visual (2) 27/02/24 (Ma\u00f1ana) - Edico: editor cient\u00edfico inclusivo para personas con discapacidad visual (3) 27/02/24 (Tarde) - Edico: editor cient\u00edfico inclusivo para personas con discapacidad visual (4) 28/02/24 (Ma\u00f1ana) - Edico: editor cient\u00edfico inclusivo para personas con discapacidad visual (5) 29/02/24 (Ma\u00f1ana) - Dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n al aula de un modelo de asistente semi-autom\u00e1tico accesible para procesos de aprendizaje presenciales 01/03/24 (Ma\u00f1ana) - Herramientas tiflotecnol\u00f3gicas para mejorar la accesibilidad de personas con discapacidad visual 04/03/24 (Tarde) - Tiflotecnolog\u00eda: dispositivos tecnol\u00f3gicos como ayuda a la integraci\u00f3n de las personas ciegas o con otra discapacidad 04/03/24 (Ma\u00f1ana) - Dise\u00f1os en 3D de circuitos para el aprendizaje accesible 04/03/24 (Ma\u00f1ana) - Modificaciones de color como mejoras de la calidad de vida de las personas con baja visi\u00f3n, aplicado a la realidad aumentada 05/03/24 (Ma\u00f1ana) - DACTYLS: dise\u00f1o de aplicaciones en IoS y Android inclusivas y accesibles 05/03/24 (Ma\u00f1ana) - T\u00e9cnicas de procesamiento de imagen en realidad aumentada para la mejora de la calidad de vida de las personas con baja visi\u00f3n 05/03/24 (Ma\u00f1ana) - Innovisi\u00f3n: proyecto interdisciplinar para mejorar la calidad de vida de las personas con baja visi\u00f3n 06/03/24 (Ma\u00f1ana) - De la ciencia a la Tiflotecnolog\u00eda: Tecnolog\u00eda accesible e inclusiva (1) 07/03/24 (Ma\u00f1ana) - De la ciencia a la Tiflotecnolog\u00eda: Tecnolog\u00eda accesible e inclusiva (2) 11/03/24 (Tarde) - De la ciencia a la Tiflotecnolog\u00eda: IA y datos aplicados a la accesibilidad tecnol\u00f3gica 13/03/24 (Tarde) - De la ciencia a la Tiflotecnolog\u00eda: Herramientas de IA para la educaci\u00f3n accesible* 14/03/24 (Tarde) - Sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n en accesibilidad: IA y la inclusi\u00f3n de personas con discapacidad visual en entornos digitales 02/04/24 (Tarde) - IA y accesibilidad laboral: Integrando inteligencia artificial en la inclusi\u00f3n de personas con discapacidad visual 03/04/24 (Tarde) - Dise\u00f1os inclusivos responsables: IA y estrategias basadas en datos para una accesibilidad universal 04/04/24 (Tarde) - Accesibilidad, dise\u00f1o y datos: Retos y oportunidades con IA en la tiflotecnolog\u00eda 22/04/24 (Tarde) - Dise\u00f1o de hardware accesible: IA aplicada a dispositivos para personas con discapacidad visual 23/04/24 (Tarde) - Tiflodesarrollo: IA y aplicaciones tecnol\u00f3gicas avanzadas para la inclusi\u00f3n educativa 24/04/24 (Tarde) - DACTYLS Plus: IA y datos en el aprendizaje dactilol\u00f3gico inclusivo 25/04/24 (Tarde) - Braitico Avanzado: IA y la ense\u00f1anza del Braille en la era digital 06/05/24 (Tarde) - Tecnolog\u00eda Inclusiva y el Futuro: Inteligencia Artificial y accesibilidad social a trav\u00e9s de datos 07/05/24 (Tarde) - RiD: IA aplicada al Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para la Educaci\u00f3n y la Tecnolog\u00eda 08/05/24 (Tarde) - RiD: Accesibilidad en espacios p\u00fablicos impulsada por IA y gesti\u00f3n de datos 09/05/24 (Tarde) - RiD: IA para aplicaciones m\u00f3viles accesibles 13/05/24 (Tarde) - RiD: IA y experiencia del usuario accesible basada en datos 14/05/24 (Tarde) - IA y Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo: Mejoras en el entorno de trabajo accesible 16/05/24 (Tarde) - Tiflotecnolog\u00eda y Realidad Aumentada: IA y datos para movilidad urbana inclusiva 20/05/24 (Tarde) - DACTYLS: IA y la evoluci\u00f3n del aprendizaje inclusivo para la discapacidad visual 21/05/24 (Tarde) - Tecnolog\u00eda accesible para la autonom\u00eda personal: IA y datos para mejorar la independencia 22/05/24 (Tarde) - Braitico Avanzado: IA y nuevas estrategias educativas en la ense\u00f1anza del Braille 03/06/24 (Tarde) - De la ciencia a la Tiflotecnolog\u00eda: IA y datos para la inclusi\u00f3n tecnol\u00f3gica 04/06/24 (Tarde) - IA y accesibilidad: El papel de los datos en la inclusi\u00f3n social de personas con discapacidad visual 05/06/24 (Tarde) - Sensibilizaci\u00f3n en el dise\u00f1o inclusivo: C\u00f3mo integrar IA y datos para mejorar la accesibilidad 06/06/24 (Tarde) - Accesibilidad y educaci\u00f3n: IA y los desaf\u00edos de la ense\u00f1anza a personas con discapacidad visual 07/06/24 (Tarde) - Tecnolog\u00eda inclusiva y datos: Soluciones accesibles potenciadas por IA para la vida cotidiana 10/06/24 (Ma\u00f1ana) - RiD: Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para la Accesibilidad en Espacios P\u00fablicos 10/06/24 (Tarde) - RiD: IA en el Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para herramientas educativas digitales 11/06/24 (Ma\u00f1ana) - RiD: Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para Aplicaciones M\u00f3viles Accesibles 11/06/24 (Tarde) - Tiflotecnolog\u00eda e IA: Creaci\u00f3n de dispositivos accesibles basados en datos para la movilidad personal 12/06/24 (Ma\u00f1ana) - RiD: Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para la Experiencia del Usuario Accesible 12/06/24 (Tarde) - Accesibilidad en software: IA y datos para soluciones inclusivas desde el dise\u00f1o hasta la implementaci\u00f3n 13/06/24 (Ma\u00f1ana) - RiD: Responsive Inclusive Design 13/06/24 (Tarde) - Tiflotecnolog\u00eda para la independencia: IA y dispositivos accesibles basados en datos 24/06/24 (Tarde) - DACTYLS: IA en el desarrollo inclusivo dactilol\u00f3gico para entornos de aprendizaje 25/06/24 (Tarde) - Braitico para la era digital: Ense\u00f1anza inclusiva del Braille con IA y gesti\u00f3n de datos 27/06/24 (Tarde) - RiD: IA y datos en el Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para mejorar la experiencia del usuario con discapacidad visual 02/09/24 (Ma\u00f1ana) - De la ciencia a la Tiflotecnolog\u00eda: Innovaciones en accesibilidad tecnol\u00f3gica para la inclusi\u00f3n 03/09/24 (Ma\u00f1ana) - De la ciencia a la Tiflotecnolog\u00eda: Herramientas inclusivas para la educaci\u00f3n accesible 04/09/24 (Tarde) - Sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n en la accesibilidad e inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad visual en el entorno digital 05/09/24 (Tarde) - Sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n en la accesibilidad e inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad visual en el \u00e1mbito laboral 09/09/24 (Ma\u00f1ana) - Dise\u00f1os inclusivos responsables: Estrategias para una accesibilidad universal 09/09/24 (Tarde) - Dise\u00f1os inclusivos y accesibles: Integraci\u00f3n de IA y datos en la educaci\u00f3n inclusiva 10/09/24 (Ma\u00f1ana) - Accesibilidad y dise\u00f1o en la tiflotecnolog\u00eda: Retos y oportunidades 10/09/24 (Tarde) - De la ciencia a la inclusi\u00f3n: Tiflotecnolog\u00eda impulsada por IA y datos en la innovaci\u00f3n educativa 11/09/24 (Ma\u00f1ana) - La inclusi\u00f3n desde el dise\u00f1o de hardware accesible para personas con discapacidad visual 11/09/24 (Tarde) - IA y accesibilidad laboral: C\u00f3mo los datos mejoran la inclusi\u00f3n de personas con discapacidad visual 12/09/24 (Ma\u00f1ana) - Tiflodesarrollo: Aplicaciones tecnol\u00f3gicas avanzadas para la inclusi\u00f3n educativa 12/09/24 (Tarde) - Accesibilidad inteligente: Dise\u00f1o de soluciones tecnol\u00f3gicas centradas en IA y datos 16/09/24 (Ma\u00f1ana) - DACTYLS Plus: Nuevas funciones para un aprendizaje dactilol\u00f3gico inclusivo 16/09/24 (Tarde) - Tiflotecnolog\u00eda emergente: IA y datos para una accesibilidad digital avanzada 17/09/24 (Ma\u00f1ana) - Braitico Avanzado: Metodolog\u00edas innovadoras para la ense\u00f1anza del Braille en la era digital 17/09/24 (Tarde) - Software inclusivo: El futuro del dise\u00f1o accesible con IA y an\u00e1lisis de datos 18/09/24 (Ma\u00f1ana) - Tecnolog\u00eda Inclusiva y el Futuro: Inteligencia Artificial centrada en la accesibilidad social 18/09/24 (Tarde) - Innovaci\u00f3n accesible: IA y datos para mejorar la vida de personas con discapacidad visual 19/09/24 (Tarde) - RiD: IA y Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para mejorar la interacci\u00f3n digital accesible 19/09/24 (Tarde) - RiD: Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para la Educaci\u00f3n y la Tecnolog\u00eda 23/09/24 (Tarde) - RiD: Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para la Accesibilidad en Espacios P\u00fablicos 24/09/24 (Tarde) - RiD: Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para Aplicaciones M\u00f3viles Accesibles 25/09/24 (Tarde) - RiD: Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para la Experiencia del Usuario Accesible 26/09/24 (Tarde) - RiD: Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo en el Entorno de Trabajo 30/09/24 (Tarde) - Tiflotecnolog\u00eda y Realidad Aumentada: Herramientas inclusivas para la movilidad urbana 01/10/24 (Tarde) - DACTYLS: Evoluci\u00f3n y futuro del aprendizaje inclusivo de la lengua de signos para la discapacidad visual 02/10/24 (Tarde) - Tecnolog\u00eda accesible para el desarrollo de la autonom\u00eda personal en personas con discapacidad visual 03/10/24 (Tarde) - Braitico Avanzado: Nuevas estrategias educativas en la ense\u00f1anza del Braille en el aula inclusiva 04/10/24 (Tarde) - De la ciencia a la Tiflotecnolog\u00eda: Innovaciones en accesibilidad tecnol\u00f3gica para la inclusi\u00f3n 07/10/24 (Tarde) - RiD: Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para Aplicaciones M\u00f3viles Accesibles 08/10/24 (Tarde) - RiD: Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo en el Entorno de Trabajo 09/10/24 (Tarde) - RiD: Dise\u00f1o Inclusivo Adaptativo para la Educaci\u00f3n y la Tecnolog\u00eda 03/04/25 (Ma\u00f1ana) - Taller Mundos Ocultos: Tiflodid\u00e1ctica aplicada a la ense\u00f1anza de microorganismos acu\u00e1ticos","title":"Conferencias"},{"location":"Contact/","text":"Datos de contacto Para cualquier consulta escribid a cualquiera de estas tres direcciones de correo y en el caso de que sea urgente facilitar un n\u00famero de tel\u00e9fono donde poder contactar. C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda: catedraonce@ucm.es Mar\u00eda Guijarro Mata-Garc\u00eda: mguijarro@ucm.es Joaqu\u00edn Recas Piorno: recas@ucm.es","title":"Contacto"},{"location":"Contact/#datos-de-contacto","text":"Para cualquier consulta escribid a cualquiera de estas tres direcciones de correo y en el caso de que sea urgente facilitar un n\u00famero de tel\u00e9fono donde poder contactar. C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda: catedraonce@ucm.es Mar\u00eda Guijarro Mata-Garc\u00eda: mguijarro@ucm.es Joaqu\u00edn Recas Piorno: recas@ucm.es","title":"Datos de contacto"},{"location":"Empleo/","text":"Oferta de Empleo UCM-PLUSINDES SL Desde la Facultad de Inform\u00e1tica de la UCM lanzamos dos ofertas de empleo como ayuda a la Investigaci\u00f3n en el desarrollo e implementaci\u00f3n de un sistema IoT de realidad aumentada bajo Inteligencia Artificial. Este sistema debe ser capaz de procesar im\u00e1genes en tiempo real, con el objetivo de mejorar la calidad de vida de personas con patolog\u00edas degenerativas de la visi\u00f3n. Para cubrir estas ofertas se buscan a dos graduados en Inform\u00e1tica o similares (Telecomunicaciones, F\u00edsica, Matem\u00e1ticas, Industriales, etc), que tengan conocimientos de programaci\u00f3n en Android y Matlab o Phyton. Valoraremos positivamente conocimientos de Cordoba para Android y el Framework Ionic 2, y en el caso de no tenerlos se proporcionar\u00e1 formaci\u00f3n previa. Buscamos a gente con conocimientos avanzados de Ingenier\u00eda del Software y con capacidad de trabajo en equipo. Se empezar\u00eda a trabajar en abril/mayo del 2023 con una duraci\u00f3n en primera instancia de 30 meses y con posibilidad de continuidad. Ser\u00e1 jornada completa y el horario ser\u00e1 mixto, presencial y teletrabajo. Tareas a realizar: Migraci\u00f3n de la App Retiplus para su uso en Android 11/12. Integraci\u00f3n de la nueva App con Smart Glasses de \u00faltima generaci\u00f3n. Integraci\u00f3n de c\u00e1mara del Smartphone con la nueva App y las Smart Glasses. Investigaci\u00f3n de t\u00e9cnicas innovadoras para ser integradas en el sistema IoT. Elaboraci\u00f3n de memorias cient\u00edfico-t\u00e9cnicas a lo largo del proyecto detallando cada una de las partes implementadas. Cualquier duda contactar con : mguijarro@ucm.es o recas@ucm.es M\u00e1s informaci\u00f3n Actualizaci\u00f3n: El 14 de marzo ha salido publicada la oferta de empleo en la p\u00e1gina web de la UCM, convocatoria PAI 5-2023. Se puede acceder a la convocatoria y a toda la informaci\u00f3n necesaria en el siguiente enlace: https://www.ucm.es/personal-de-apoyo-a-la-investigacion-pai-ucm El plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes estar\u00e1 abierto desde el 15 de marzo hasta las 14:00 horas del 22 de marzo de 2023. Los listados de admitidos y excluidos, as\u00ed como las adjudicaciones aparecer\u00e1n publicadas en el mismo enlace.","title":"Empleo"},{"location":"Empleo/#oferta-de-empleo-ucm-plusindes-sl","text":"Desde la Facultad de Inform\u00e1tica de la UCM lanzamos dos ofertas de empleo como ayuda a la Investigaci\u00f3n en el desarrollo e implementaci\u00f3n de un sistema IoT de realidad aumentada bajo Inteligencia Artificial. Este sistema debe ser capaz de procesar im\u00e1genes en tiempo real, con el objetivo de mejorar la calidad de vida de personas con patolog\u00edas degenerativas de la visi\u00f3n. Para cubrir estas ofertas se buscan a dos graduados en Inform\u00e1tica o similares (Telecomunicaciones, F\u00edsica, Matem\u00e1ticas, Industriales, etc), que tengan conocimientos de programaci\u00f3n en Android y Matlab o Phyton. Valoraremos positivamente conocimientos de Cordoba para Android y el Framework Ionic 2, y en el caso de no tenerlos se proporcionar\u00e1 formaci\u00f3n previa. Buscamos a gente con conocimientos avanzados de Ingenier\u00eda del Software y con capacidad de trabajo en equipo. Se empezar\u00eda a trabajar en abril/mayo del 2023 con una duraci\u00f3n en primera instancia de 30 meses y con posibilidad de continuidad. Ser\u00e1 jornada completa y el horario ser\u00e1 mixto, presencial y teletrabajo. Tareas a realizar: Migraci\u00f3n de la App Retiplus para su uso en Android 11/12. Integraci\u00f3n de la nueva App con Smart Glasses de \u00faltima generaci\u00f3n. Integraci\u00f3n de c\u00e1mara del Smartphone con la nueva App y las Smart Glasses. Investigaci\u00f3n de t\u00e9cnicas innovadoras para ser integradas en el sistema IoT. Elaboraci\u00f3n de memorias cient\u00edfico-t\u00e9cnicas a lo largo del proyecto detallando cada una de las partes implementadas. Cualquier duda contactar con : mguijarro@ucm.es o recas@ucm.es M\u00e1s informaci\u00f3n","title":"Oferta de Empleo UCM-PLUSINDES SL"},{"location":"Empleo/#actualizacion","text":"El 14 de marzo ha salido publicada la oferta de empleo en la p\u00e1gina web de la UCM, convocatoria PAI 5-2023. Se puede acceder a la convocatoria y a toda la informaci\u00f3n necesaria en el siguiente enlace: https://www.ucm.es/personal-de-apoyo-a-la-investigacion-pai-ucm El plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes estar\u00e1 abierto desde el 15 de marzo hasta las 14:00 horas del 22 de marzo de 2023. Los listados de admitidos y excluidos, as\u00ed como las adjudicaciones aparecer\u00e1n publicadas en el mismo enlace.","title":"Actualizaci\u00f3n:"},{"location":"General/","text":"Catedra UCM-ONCE Diploma de Formaci\u00f3n Permanente UCM: Tecnolog\u00edas Accesibles UCM-ONCE-Fundaci\u00f3n ONCE Este diploma pretende dar visibilidad de las herramientas tecnol\u00f3gicas existentes que pueden ser utilizadas para mejorar la ense\u00f1anza de personas con discapacidad visual e intelectual en las ense\u00f1anzas media y superior. Est\u00e1 compuesto por 4 m\u00f3dulos: En el primero se realizar\u00e1 una labor de sensibilizaci\u00f3n de los distintos tipos de discapacidad. Los m\u00f3dulos 2 y 3 se centrar\u00e1n en la discapacidad visual, mostrando las herramientas espec\u00edficas disponibles, as\u00ed como el uso de herramientas generalistas por parte de las personas con problemas de visi\u00f3n. Finalmente, en el m\u00f3dulo 4 se abordar\u00e1 la discapacidad intelectual, mostrando c\u00f3mo adaptar los contenidos digitales a este colectivo. M\u00f3dulo 1: Sensibilizaci\u00f3n CONTENIDO Aspectos generales relacionados con la discapacidad a. Introducci\u00f3n a la accesibilidad y al dise\u00f1o para todas las personas. b. Productos de apoyo para el acceso a la informaci\u00f3n. Necesidades de colectivos vulnerables: personas con discapacidad y mayores. a. Discapacidad motora b. Discapacidad intelectual c. Discapacidad sensorial: visual y auditiva d. Discapacidades m\u00faltiples: sordoceguera e. Discapacidad psicosocial f. Discapacidad org\u00e1nica g. Personas mayores Normativa t\u00e9cnica y legal sobre accesibilidad COMPETENCIAS ESPEC\u00cdFICAS \u2022 Conocer la dimensi\u00f3n social, educativa y sanitaria de la interacci\u00f3n con los iguales y saber promover la participaci\u00f3n en actividades colectivas, el trabajo cooperativo y la responsabilidad individual. \u2022 Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones, a un p\u00fablico especializado o no especializado. \u2022 Analizar de forma reflexiva y cr\u00edtica las cuestiones m\u00e1s relevantes de la sociedad actual que afectan al: impacto social y educativo de los lenguajes audiovisuales, cambios en las relaciones de g\u00e9nero e intergeneracionales, multiculturalidad e interculturalidad, discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social y desarrollo sostenible. \u2022 Capacidad para trabajar en entornos de presi\u00f3n. \u2022 Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica. \u2022 Capacidad de usar eficazmente las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n. CRITERIOS Y PROCEDIMIENTOS DE EVALUACI\u00d3N En este primer m\u00f3dulo se tendr\u00e1 en cuenta la asistencia y participaci\u00f3n en las sesiones presenciales/s\u00edncronas (30%) y se comprobar\u00e1, meditante peque\u00f1os test del Campus Virtual, que los estudiantes han adquirido los conocimientos b\u00e1sicos de m\u00f3dulo (70%). M\u00f3dulo 2: Discapacidad Visual CONTENIDO Bases del funcionamiento del sistema visual a. Fundamentos del proceso de percepci\u00f3n visual y procesamiento de la informaci\u00f3n. Aspectos relacionados con la baja visi\u00f3n a. Estimulaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n visual, con el fin de relacionarlo con tecnolog\u00edas Aspectos relacionados con la ceguera a. Estrategias para el trabajo con personas con discapacidad visual b. Apoyos para las personas con discapacidad visual: ayudas \u00f3pticas y no \u00f3pticas c. Accesibilidad en contenidos digitales mediante herramientas tiflotecnol\u00f3gicas (JAWS, ZoomText, Edico, l\u00edneas braille) y representaci\u00f3n en 3D/relieve. Tendencias tecnol\u00f3gicas y accesibilidad: inteligencia artificial, big data y rob\u00f3tica.\" COMPETENCIAS ESPEC\u00cdFICAS \u2022 Conocer la dimensi\u00f3n social, educativa y sanitaria de la interacci\u00f3n con los iguales y saber promover la participaci\u00f3n en actividades colectivas, el trabajo cooperativo y la responsabilidad individual. \u2022 Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones, a un p\u00fablico especializado o no especializado. \u2022 Analizar de forma reflexiva y cr\u00edtica las cuestiones m\u00e1s relevantes de la sociedad actual que afectan al: impacto social y educativo de los lenguajes audiovisuales, cambios en las relaciones de g\u00e9nero e intergeneracionales, multiculturalidad e interculturalidad, discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social y desarrollo sostenible. \u2022 Capacidad para trabajar en entornos de presi\u00f3n. \u2022 Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica. \u2022 Capacidad de usar eficazmente las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n. CRITERIOS Y PROCEDIMIENTOS DE EVALUACI\u00d3N Como criterios de evaluaci\u00f3n se tendr\u00e1 en cuenta la asistencia y la participaci\u00f3n activa en las sesiones presenciales/s\u00edncronas (10%), y en actividades pr\u00e1cticas (10%), la realizaci\u00f3n y presentaci\u00f3n de trabajos individuales o en grupo (60%) y la participaci\u00f3n en talleres y seminarios (20%). M\u00f3dulo 3: Sistemas de mejora de producciones escritas y audiovisuales CONTENIDO Herramientas y utilidades disponibles para el tratamiento y creaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Accesibilidad en herramientas ofim\u00e1ticas b\u00e1sicas: Microsoft Office a. Microsoft Word b. Microsoft Powerpoint Accesibilidad en herramientas ofim\u00e1ticas avanzadas: LaTeX a. Introducci\u00f3n y conceptos b\u00e1sicos de LaTeX b. Tablas y color c. Modificadores del espacio de columnas d. Presentaciones con Beamer e. Diagramas f. Bibliograf\u00eda (Bioblicon) Producciones audiovisuales s\u00edncronas y as\u00edncronas a. Introducci\u00f3n al sonido y al v\u00eddeo b. Mejora de clases as\u00edncronas c. Adaptaci\u00f3n de clases d. Mejora de clases s\u00edncronas COMPETENCIAS ESPEC\u00cdFICAS Herramientas y utilidades disponibles para el tratamiento y creaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Accesibilidad en herramientas ofim\u00e1ticas b\u00e1sicas: Microsoft Office a. Microsoft Word b. Microsoft Powerpoint Accesibilidad en herramientas ofim\u00e1ticas avanzadas: LaTeX a. Introducci\u00f3n y conceptos b\u00e1sicos de LaTeX b. Tablas y color c. Modificadores del espacio de columnas d. Presentaciones con Beamer e. Diagramas f. Bibliograf\u00eda (Bioblicon) Producciones audiovisuales s\u00edncronas y as\u00edncronas a. Introducci\u00f3n al sonido y al v\u00eddeo b. Mejora de clases as\u00edncronas c. Adaptaci\u00f3n de clases d. Mejora de clases s\u00edncronas CRITERIOS Y PROCEDIMIENTOS DE EVALUACI\u00d3N Como criterios de evaluaci\u00f3n se tendr\u00e1 en cuenta la asistencia y la participaci\u00f3n activa en las sesiones presenciales/s\u00edncronas (10%), y en actividades pr\u00e1cticas (10%), la realizaci\u00f3n y presentaci\u00f3n de trabajos individuales o en grupo (60%) y la participaci\u00f3n en talleres y seminarios (20%). M\u00f3dulo 4: Discapacidad Intelectual CONTENIDO Aspectos b\u00e1sicos de la discapacidad intelectual Discapacidad intelectual a. Definici\u00f3n y tipos b. Trastornos del lenguaje c. Dificultades de comunicaci\u00f3n Atenci\u00f3n a la diversidad a. Factores facilitadores el entorno b. Inclusi\u00f3n digital \u00c1reas de apoyo para personas con discapacidad intelectual a. Lectura F\u00e1cil b. Comunicaci\u00f3n Alternativa y Aumentativa Tecnolog\u00edas accesibles para personas con discapacidad intelectual a. Posibilidades de las nuevas tecnolog\u00edas b. Interacci\u00f3n Persona\u2013Ordenador y accesibilidad c. Usos y aplicaciones COMPETENCIAS ESPEC\u00cdFICAS \u2022 Conocer la dimensi\u00f3n social, educativa y sanitaria de la interacci\u00f3n con los iguales y saber promover la participaci\u00f3n en actividades colectivas, el trabajo cooperativo y la responsabilidad individual. \u2022 Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones, a un p\u00fablico especializado o no especializado. \u2022 Analizar de forma reflexiva y cr\u00edtica las cuestiones m\u00e1s relevantes de la sociedad actual que afectan al: impacto social y educativo de los lenguajes audiovisuales, cambios en las relaciones de g\u00e9nero e intergeneracionales, multiculturalidad e interculturalidad, discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social y desarrollo sostenible. \u2022 Capacidad para trabajar en entornos de presi\u00f3n. \u2022 Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica. \u2022 Capacidad de usar eficazmente las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n. CRITERIOS Y PROCEDIMIENTOS DE EVALUACI\u00d3N Como criterios de evaluaci\u00f3n se tendr\u00e1 en cuenta la asistencia y la participaci\u00f3n activa en las sesiones presenciales/s\u00edncronas (10%), y en actividades pr\u00e1cticas (10%), la realizaci\u00f3n y presentaci\u00f3n de trabajos individuales o en grupo (60%) y la participaci\u00f3n en talleres y seminarios (20%).","title":"Catedra UCM-ONCE"},{"location":"General/#catedra-ucm-once","text":"","title":"Catedra UCM-ONCE"},{"location":"General/#diploma-de-formacion-permanente-ucm-tecnologias-accesibles-ucm-once-fundacion-once","text":"Este diploma pretende dar visibilidad de las herramientas tecnol\u00f3gicas existentes que pueden ser utilizadas para mejorar la ense\u00f1anza de personas con discapacidad visual e intelectual en las ense\u00f1anzas media y superior. Est\u00e1 compuesto por 4 m\u00f3dulos: En el primero se realizar\u00e1 una labor de sensibilizaci\u00f3n de los distintos tipos de discapacidad. Los m\u00f3dulos 2 y 3 se centrar\u00e1n en la discapacidad visual, mostrando las herramientas espec\u00edficas disponibles, as\u00ed como el uso de herramientas generalistas por parte de las personas con problemas de visi\u00f3n. Finalmente, en el m\u00f3dulo 4 se abordar\u00e1 la discapacidad intelectual, mostrando c\u00f3mo adaptar los contenidos digitales a este colectivo.","title":"Diploma de Formaci\u00f3n Permanente UCM: Tecnolog\u00edas Accesibles UCM-ONCE-Fundaci\u00f3n ONCE"},{"location":"General/#modulo-1-sensibilizacion","text":"","title":"M\u00f3dulo 1: Sensibilizaci\u00f3n"},{"location":"General/#contenido","text":"Aspectos generales relacionados con la discapacidad a. Introducci\u00f3n a la accesibilidad y al dise\u00f1o para todas las personas. b. Productos de apoyo para el acceso a la informaci\u00f3n. Necesidades de colectivos vulnerables: personas con discapacidad y mayores. a. Discapacidad motora b. Discapacidad intelectual c. Discapacidad sensorial: visual y auditiva d. Discapacidades m\u00faltiples: sordoceguera e. Discapacidad psicosocial f. Discapacidad org\u00e1nica g. Personas mayores Normativa t\u00e9cnica y legal sobre accesibilidad","title":"CONTENIDO"},{"location":"General/#competencias-especificas","text":"\u2022 Conocer la dimensi\u00f3n social, educativa y sanitaria de la interacci\u00f3n con los iguales y saber promover la participaci\u00f3n en actividades colectivas, el trabajo cooperativo y la responsabilidad individual. \u2022 Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones, a un p\u00fablico especializado o no especializado. \u2022 Analizar de forma reflexiva y cr\u00edtica las cuestiones m\u00e1s relevantes de la sociedad actual que afectan al: impacto social y educativo de los lenguajes audiovisuales, cambios en las relaciones de g\u00e9nero e intergeneracionales, multiculturalidad e interculturalidad, discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social y desarrollo sostenible. \u2022 Capacidad para trabajar en entornos de presi\u00f3n. \u2022 Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica. \u2022 Capacidad de usar eficazmente las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n.","title":"COMPETENCIAS ESPEC\u00cdFICAS"},{"location":"General/#criterios-y-procedimientos-de-evaluacion","text":"En este primer m\u00f3dulo se tendr\u00e1 en cuenta la asistencia y participaci\u00f3n en las sesiones presenciales/s\u00edncronas (30%) y se comprobar\u00e1, meditante peque\u00f1os test del Campus Virtual, que los estudiantes han adquirido los conocimientos b\u00e1sicos de m\u00f3dulo (70%).","title":"CRITERIOS Y PROCEDIMIENTOS DE EVALUACI\u00d3N"},{"location":"General/#modulo-2-discapacidad-visual","text":"","title":"M\u00f3dulo 2: Discapacidad Visual"},{"location":"General/#contenido_1","text":"Bases del funcionamiento del sistema visual a. Fundamentos del proceso de percepci\u00f3n visual y procesamiento de la informaci\u00f3n. Aspectos relacionados con la baja visi\u00f3n a. Estimulaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n visual, con el fin de relacionarlo con tecnolog\u00edas Aspectos relacionados con la ceguera a. Estrategias para el trabajo con personas con discapacidad visual b. Apoyos para las personas con discapacidad visual: ayudas \u00f3pticas y no \u00f3pticas c. Accesibilidad en contenidos digitales mediante herramientas tiflotecnol\u00f3gicas (JAWS, ZoomText, Edico, l\u00edneas braille) y representaci\u00f3n en 3D/relieve. Tendencias tecnol\u00f3gicas y accesibilidad: inteligencia artificial, big data y rob\u00f3tica.\"","title":"CONTENIDO"},{"location":"General/#competencias-especificas_1","text":"\u2022 Conocer la dimensi\u00f3n social, educativa y sanitaria de la interacci\u00f3n con los iguales y saber promover la participaci\u00f3n en actividades colectivas, el trabajo cooperativo y la responsabilidad individual. \u2022 Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones, a un p\u00fablico especializado o no especializado. \u2022 Analizar de forma reflexiva y cr\u00edtica las cuestiones m\u00e1s relevantes de la sociedad actual que afectan al: impacto social y educativo de los lenguajes audiovisuales, cambios en las relaciones de g\u00e9nero e intergeneracionales, multiculturalidad e interculturalidad, discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social y desarrollo sostenible. \u2022 Capacidad para trabajar en entornos de presi\u00f3n. \u2022 Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica. \u2022 Capacidad de usar eficazmente las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n.","title":"COMPETENCIAS ESPEC\u00cdFICAS"},{"location":"General/#criterios-y-procedimientos-de-evaluacion_1","text":"Como criterios de evaluaci\u00f3n se tendr\u00e1 en cuenta la asistencia y la participaci\u00f3n activa en las sesiones presenciales/s\u00edncronas (10%), y en actividades pr\u00e1cticas (10%), la realizaci\u00f3n y presentaci\u00f3n de trabajos individuales o en grupo (60%) y la participaci\u00f3n en talleres y seminarios (20%).","title":"CRITERIOS Y PROCEDIMIENTOS DE EVALUACI\u00d3N"},{"location":"General/#modulo-3-sistemas-de-mejora-de-producciones-escritas-y-audiovisuales","text":"","title":"M\u00f3dulo 3: Sistemas de mejora de producciones escritas y audiovisuales"},{"location":"General/#contenido_2","text":"Herramientas y utilidades disponibles para el tratamiento y creaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Accesibilidad en herramientas ofim\u00e1ticas b\u00e1sicas: Microsoft Office a. Microsoft Word b. Microsoft Powerpoint Accesibilidad en herramientas ofim\u00e1ticas avanzadas: LaTeX a. Introducci\u00f3n y conceptos b\u00e1sicos de LaTeX b. Tablas y color c. Modificadores del espacio de columnas d. Presentaciones con Beamer e. Diagramas f. Bibliograf\u00eda (Bioblicon) Producciones audiovisuales s\u00edncronas y as\u00edncronas a. Introducci\u00f3n al sonido y al v\u00eddeo b. Mejora de clases as\u00edncronas c. Adaptaci\u00f3n de clases d. Mejora de clases s\u00edncronas","title":"CONTENIDO"},{"location":"General/#competencias-especificas_2","text":"Herramientas y utilidades disponibles para el tratamiento y creaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Accesibilidad en herramientas ofim\u00e1ticas b\u00e1sicas: Microsoft Office a. Microsoft Word b. Microsoft Powerpoint Accesibilidad en herramientas ofim\u00e1ticas avanzadas: LaTeX a. Introducci\u00f3n y conceptos b\u00e1sicos de LaTeX b. Tablas y color c. Modificadores del espacio de columnas d. Presentaciones con Beamer e. Diagramas f. Bibliograf\u00eda (Bioblicon) Producciones audiovisuales s\u00edncronas y as\u00edncronas a. Introducci\u00f3n al sonido y al v\u00eddeo b. Mejora de clases as\u00edncronas c. Adaptaci\u00f3n de clases d. Mejora de clases s\u00edncronas","title":"COMPETENCIAS ESPEC\u00cdFICAS"},{"location":"General/#criterios-y-procedimientos-de-evaluacion_2","text":"Como criterios de evaluaci\u00f3n se tendr\u00e1 en cuenta la asistencia y la participaci\u00f3n activa en las sesiones presenciales/s\u00edncronas (10%), y en actividades pr\u00e1cticas (10%), la realizaci\u00f3n y presentaci\u00f3n de trabajos individuales o en grupo (60%) y la participaci\u00f3n en talleres y seminarios (20%).","title":"CRITERIOS Y PROCEDIMIENTOS DE EVALUACI\u00d3N"},{"location":"General/#modulo-4-discapacidad-intelectual","text":"","title":"M\u00f3dulo 4: Discapacidad Intelectual"},{"location":"General/#contenido_3","text":"Aspectos b\u00e1sicos de la discapacidad intelectual Discapacidad intelectual a. Definici\u00f3n y tipos b. Trastornos del lenguaje c. Dificultades de comunicaci\u00f3n Atenci\u00f3n a la diversidad a. Factores facilitadores el entorno b. Inclusi\u00f3n digital \u00c1reas de apoyo para personas con discapacidad intelectual a. Lectura F\u00e1cil b. Comunicaci\u00f3n Alternativa y Aumentativa Tecnolog\u00edas accesibles para personas con discapacidad intelectual a. Posibilidades de las nuevas tecnolog\u00edas b. Interacci\u00f3n Persona\u2013Ordenador y accesibilidad c. Usos y aplicaciones","title":"CONTENIDO"},{"location":"General/#competencias-especificas_3","text":"\u2022 Conocer la dimensi\u00f3n social, educativa y sanitaria de la interacci\u00f3n con los iguales y saber promover la participaci\u00f3n en actividades colectivas, el trabajo cooperativo y la responsabilidad individual. \u2022 Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones, a un p\u00fablico especializado o no especializado. \u2022 Analizar de forma reflexiva y cr\u00edtica las cuestiones m\u00e1s relevantes de la sociedad actual que afectan al: impacto social y educativo de los lenguajes audiovisuales, cambios en las relaciones de g\u00e9nero e intergeneracionales, multiculturalidad e interculturalidad, discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social y desarrollo sostenible. \u2022 Capacidad para trabajar en entornos de presi\u00f3n. \u2022 Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica. \u2022 Capacidad de usar eficazmente las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n.","title":"COMPETENCIAS ESPEC\u00cdFICAS"},{"location":"General/#criterios-y-procedimientos-de-evaluacion_3","text":"Como criterios de evaluaci\u00f3n se tendr\u00e1 en cuenta la asistencia y la participaci\u00f3n activa en las sesiones presenciales/s\u00edncronas (10%), y en actividades pr\u00e1cticas (10%), la realizaci\u00f3n y presentaci\u00f3n de trabajos individuales o en grupo (60%) y la participaci\u00f3n en talleres y seminarios (20%).","title":"CRITERIOS Y PROCEDIMIENTOS DE EVALUACI\u00d3N"},{"location":"News/","text":"Novedades 2025 Conferencias: Sensibilizaci\u00f3n mediante juegos y materiales 3D y de Tiflotecnolog\u00eda para personas con baja visi\u00f3n Colegio CEIP Las Acacias. DACTYLS 2025 . Muy emocionados de formar parte del proyecto Dactyls desarrollado dentro de la c\u00e1tedra extraordinaria de Tiflotecnolog\u00eda UCM-ONCE. Estos d\u00edas estamos en plena grabaci\u00f3n de nuevos signos del lenguaje para sordociegos Dactyls, que completar\u00e1 los m\u00e1s de 720 signos que hay actualmente #Dactyls #ONCE #CatedraONCE #FdI","title":"Novedades"},{"location":"News/#novedades","text":"2025 Conferencias: Sensibilizaci\u00f3n mediante juegos y materiales 3D y de Tiflotecnolog\u00eda para personas con baja visi\u00f3n Colegio CEIP Las Acacias. DACTYLS 2025 . Muy emocionados de formar parte del proyecto Dactyls desarrollado dentro de la c\u00e1tedra extraordinaria de Tiflotecnolog\u00eda UCM-ONCE. Estos d\u00edas estamos en plena grabaci\u00f3n de nuevos signos del lenguaje para sordociegos Dactyls, que completar\u00e1 los m\u00e1s de 720 signos que hay actualmente #Dactyls #ONCE #CatedraONCE #FdI","title":"Novedades"},{"location":"Premios/","text":"Premios C\u00e1tedra UCM ONCE-Tiflotecnolog\u00eda Premios de la C\u00e1tedra a TFGs y TFMs 2024/25 Convocatoria de la IV Edici\u00f3n de los Premios ONCE-UCM a los mejores trabajos de fin de Grado y M\u00e1ster ( Cartel ) que trabajen la accesibilidad y la inclusi\u00f3n en cualquier \u00e1rea de conocimiento para el Curso 2024-25 abiertos a todas las disciplinas y \u00e1reas de conocimiento dentro de la UCM, siempre y cuando tengan la accesibilidad e inclusi\u00f3n como eje central. El Jurado designado para la evaluaci\u00f3n de los premios de la C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda a los mejores Trabajos de Fin de Grado y M\u00e1ster formada por: Mar\u00eda Guijarro Mata-Garc\u00eda: Directora de la C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda de la Facultad de Inform\u00e1tica de la UCM, como Presidenta. M\u00aa Carmen Mill\u00e1n Vera, Directora Ejecutiva del \u00e1rea de Autonomi\u0301a Personal, Accesibilidad, Tecnologi\u0301a e Innovacio\u0301n y del Centro de Tiflotecnologi\u0301a e Innovacio\u0301n (CTI) Jose\u0301 Mari\u0301a Ortiz Silva, Jefe del Departamento de Consultori\u0301a e Innovacio\u0301n Joaqu\u00edn Recas Piorno, profesor de la Facultad de Inform\u00e1tica (Dep. ACYA) Guillermo Botella Juan, profesor de la Facultad de Inform\u00e1tica (Dep. ACYA) Ha decidido proponer los siguientes premios a los mejores Trabajos de Fin de Grado y M\u00e1ster en la convocatoria del curso 2024-25, con la relaci\u00f3n de beneficiarios y la cuant\u00eda individualizada a conceder, conforme al acta de evaluaci\u00f3n elaborada. El acto de entrega de estos premios ser\u00e1 el lunes 17 de noviembre a las 18:00h en la Sala de Grados de la Facultad de Inform\u00e1tica de la UCM . Trabajos de Fin de Master n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFG Premio 1\u00ba Aitana D\u00edaz Simancas Facultad de Psicolog\u00eda Las Necesidades de las Personas con Discapacidad Visual en el \u00c1mbito Sanitario: una Revisi\u00f3n Sistem\u00e1tica y una Propuesta de Intervenci\u00f3n 550\u20ac 2\u00ba Marta Cordero Mart\u00ednez Facultad de Enfermer\u00eda Experiencias y riesgos de las familias con ni\u00f1os con enfermedades cr\u00f3nicas complejas y dependientes de tecnolog\u00eda 300\u20ac 3\u00ba Daniel Fern\u00e1ndez Arenas Facultad de Filolog\u00eda Aplicaci\u00f3n del conocimiento lingu\u0308\u00edstico en estrategias de prompting para simplificaci\u00f3n textual en espa\u00f1ol 150\u20ac Trabajos de Fin de Grado Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFM Premio 1\u00ba Ismael Abad Salas Facultad de Trabajo Social Emprendimiento social en el \u00e1mbito del trabajo 550\u20ac 2\u00ba Eva Robles Haloui Facultad de Bellas Artes Dise\u00f1o sostenible e integral de estrategia de comunicaci\u00f3n visual 300\u20ac 3\u00ba Laura S\u00e1nchez Alamillos y Marina Medina Galdeano Facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda Uso de la realidad virtual para el estudio del campo visual 150\u20ac Premios de la C\u00e1tedra a TFGs y TFMs 2023-24 Convocatoria III edici\u00f3n de los Premios a los mejores Trabajos de Fin de Grado y Trabajos de Fin de M\u00e1ster accesibles e inclusivos de la C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda (BOUC 18 DE JUNIO DE 2024) El Jurado designado para la evaluaci\u00f3n de los premios de la C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda a los mejores Trabajos de Fin de Grado y M\u00e1ster formada por: Mar\u00eda Guijarro Mata-Garc\u00eda: Directora de la C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda de la Facultad de Inform\u00e1tica de la UCM, como Presidenta. M\u00aa Carmen Mill\u00e1n Vera, Directora Ejecutiva del \u00e1rea de Autonomi\u0301a Personal, Accesibilidad, Tecnologi\u0301a e Innovacio\u0301n y del Centro de Tiflotecnologi\u0301a e Innovacio\u0301n (CTI) Jose\u0301 Mari\u0301a Ortiz Silva, Jefe del Departamento de Consultori\u0301a e Innovacio\u0301n Joaqu\u00edn Recas Piorno, profesor de la Facultad de Inform\u00e1tica (Dep. ACYA) Guillermo Botella Juan, profesor de la Facultad de Inform\u00e1tica (Dep. ACYA) Ha decidido proponer los siguientes premios a los mejores Trabajos de Fin de Grado y M\u00e1ster en la convocatoria del curso 2023-24, con la relaci\u00f3n de beneficiarios y la cuant\u00eda individualizada a conceder, conforme al acta de evaluaci\u00f3n elaborada. El acto de entrega de estos premios ser\u00e1 el jueves 21 de noviembre a las 18:30h en la Sala de Grados de la Facultad de Inform\u00e1tica de la UCM . Trabajos de Fin de Master Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFM Premio 1\u00ba Jonathan Jose Jimenez Jimenez Facultad de Inform\u00e1tica Desarrollo de un sistema de ayuda visual inteligente basado en smart glasses para personas con baja visi\u00f3n para personas con discapacidad intelectual 500\u20ac 2\u00ba Carla Otero Curr\u00e1s Facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda Ana\u0301lisis de la funcio\u0301n visual mediante un sistema de inteligencia artificial en personas con dan\u0303o cerebral adquirido 200\u20ac 3\u00ba Cristina Garc\u00eda P\u00e9rez Facultad de Medicina La influencia de la figura del asistente personal en la calidad de vida de las personas con diversidad funcional y sus cuidadores informales 100\u20ac Trabajos de Fin de Grado n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFG Premio 1\u00ba Alba L\u00f3pez Gonz\u00e1lez y Pablo Rabad\u00e1n Garc\u00eda Facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda Funci\u00f3n Visual de J\u00f3venes Videojugadores 500\u20ac 2\u00ba Marta Vicente Navarro Facultad de Inform\u00e1tica Desarrollo de un chatbot de apoyo a la terapia basada en reminiscencia 200\u20ac 3\u00ba Luna Galv\u00e1n Rello Facultad de Educaci\u00f3n La inteligencia emocional como promotora de la inclusi\u00f3n 100\u20ac Premios de la C\u00e1tedra a TFGs y TFMs 2022/23 Agradecemos a todos/as los estudiantes la participaci\u00f3n en estos premios. Ha sido muy enriquecedor dar a conocer a una instituci\u00f3n como la ONCE las inquietudes y conocimientos de la comunidad acad\u00e9mica de la UCM en torno a la accesibilidad e inclusi\u00f3n. El acto de entrega de estos premios ser\u00e1 el mi\u00e9rcoles 22 de noviembre a las 17:30h en el Por Talento Digital (C. de Fray Luis de Le\u00f3n, 11, 28012 Madrid). Nos gustar\u00eda que vuestros tutores asistieran a este acto, as\u00ed como vuestras familias. Trabajos de Fin de Master n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFM 1\u00ba Andr\u00e9s Cort\u00e9s Arranz y \u00c1lvaro Cuartero Del Pozo Facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda Estudio de la precisi\u00f3n de un nuevo sistema de medida de la agudeza visual para personas con discapacidad intelectual 2\u00ba Marina Gonz\u00e1lez Dise\u00f1o a partir de la tecnolog\u00eda para la mejora de la calidad de vida. Dise\u00f1o param\u00e9trico de un producto de apoyo para ni\u00f1os con movilidad reducida. 3\u00ba Maialen Olea Facultad de Psicolog\u00eda Impacto psicol\u00f3gico de las medidas de restricci\u00f3n derivadas de la pandemia por covid-19 en personas sordas o con p\u00e9rdida de audici\u00f3n: Revisi\u00f3n sist\u00e9mica Trabajos de Fin de Grado n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFG 1\u00ba Enrique S\u00e1nchez Garc\u00eda, Maria del Pilar Riera Astarloa, Juan Enrique Cedr\u00fan S\u00e1nchez Facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda Utilizaci\u00f3n de un sistema de inteligencia artificial en personas con da\u00f1o cerebral adquirido 2\u00ba Raquel Garc\u00eda Conesa Facultad de Psicolog\u00eda Aplicaciones de telemedicina para la evaluaci\u00f3n y el entrenamiento auditivo en pacientes adultos con implante coclear 3\u00ba Natalia Fern\u00e1ndez Pecino Facultad de Bellas Artes Propuestas adaptativas para la integraci\u00f3n de personas con discapacidad intelectual en Bellas Artes Premios de la C\u00e1tedra a TFGs y TFMs 2021/22 Trabajos de Fin de Master n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFM 1\u00ba Irene Rodr\u00edguez Pique y Lavinia Catalina Voinea \u00d3ptica Desarrollo de un sistema de evaluaci\u00f3n de la agudeza visual adaptado a personas con discapacidad intelectual severa 2\u00ba Lara L\u00f3pez Vinuesa Filolog\u00eda Musicales accesibles: Propuesta de audiodescripci\u00f3n para La Ciudad de Las Estrellas: La La Land 3\u00ba Marchelina Soledad Rosero Trabajo Social Cursos de verano de San Lorenzo de El Escorial: una experiencia de inserci\u00f3n laboral para personas con diversidad Trabajos de Fin de Grado n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFG 1\u00ba Antonio Lucas Sim\u00f3n, M\u00f3nica Gabriela, Miguel Mordillo y Pablo Ortu\u00f1o Iba\u00f1ez Inform\u00e1tica Desarrollo de una tiflo-aplicaci\u00f3n Android para el reconocimiento de c\u00f3digos QR 2\u00ba Alonso Villal\u00f3n Guerrero Ciencias F\u00edsicas Sistema de lectura para personas con dificultades visuales 3\u00ba Paula Rus Sim\u00f3n Educaci\u00f3n Propuesta de Proyecto para la Inclusi\u00f3n del alumnado con hipoacusia en aulas ordinarias de educaci\u00f3n infantil","title":"Premios C\u00e1tedra"},{"location":"Premios/#premios-catedra-ucm-once-tiflotecnologia","text":"","title":"Premios C\u00e1tedra UCM ONCE-Tiflotecnolog\u00eda"},{"location":"Premios/#premios-de-la-catedra-a-tfgs-y-tfms-202425","text":"Convocatoria de la IV Edici\u00f3n de los Premios ONCE-UCM a los mejores trabajos de fin de Grado y M\u00e1ster ( Cartel ) que trabajen la accesibilidad y la inclusi\u00f3n en cualquier \u00e1rea de conocimiento para el Curso 2024-25 abiertos a todas las disciplinas y \u00e1reas de conocimiento dentro de la UCM, siempre y cuando tengan la accesibilidad e inclusi\u00f3n como eje central. El Jurado designado para la evaluaci\u00f3n de los premios de la C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda a los mejores Trabajos de Fin de Grado y M\u00e1ster formada por: Mar\u00eda Guijarro Mata-Garc\u00eda: Directora de la C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda de la Facultad de Inform\u00e1tica de la UCM, como Presidenta. M\u00aa Carmen Mill\u00e1n Vera, Directora Ejecutiva del \u00e1rea de Autonomi\u0301a Personal, Accesibilidad, Tecnologi\u0301a e Innovacio\u0301n y del Centro de Tiflotecnologi\u0301a e Innovacio\u0301n (CTI) Jose\u0301 Mari\u0301a Ortiz Silva, Jefe del Departamento de Consultori\u0301a e Innovacio\u0301n Joaqu\u00edn Recas Piorno, profesor de la Facultad de Inform\u00e1tica (Dep. ACYA) Guillermo Botella Juan, profesor de la Facultad de Inform\u00e1tica (Dep. ACYA) Ha decidido proponer los siguientes premios a los mejores Trabajos de Fin de Grado y M\u00e1ster en la convocatoria del curso 2024-25, con la relaci\u00f3n de beneficiarios y la cuant\u00eda individualizada a conceder, conforme al acta de evaluaci\u00f3n elaborada. El acto de entrega de estos premios ser\u00e1 el lunes 17 de noviembre a las 18:00h en la Sala de Grados de la Facultad de Inform\u00e1tica de la UCM .","title":"Premios de la C\u00e1tedra a TFGs y TFMs 2024/25"},{"location":"Premios/#trabajos-de-fin-de-master","text":"n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFG Premio 1\u00ba Aitana D\u00edaz Simancas Facultad de Psicolog\u00eda Las Necesidades de las Personas con Discapacidad Visual en el \u00c1mbito Sanitario: una Revisi\u00f3n Sistem\u00e1tica y una Propuesta de Intervenci\u00f3n 550\u20ac 2\u00ba Marta Cordero Mart\u00ednez Facultad de Enfermer\u00eda Experiencias y riesgos de las familias con ni\u00f1os con enfermedades cr\u00f3nicas complejas y dependientes de tecnolog\u00eda 300\u20ac 3\u00ba Daniel Fern\u00e1ndez Arenas Facultad de Filolog\u00eda Aplicaci\u00f3n del conocimiento lingu\u0308\u00edstico en estrategias de prompting para simplificaci\u00f3n textual en espa\u00f1ol 150\u20ac","title":"Trabajos de Fin de Master"},{"location":"Premios/#trabajos-de-fin-de-grado","text":"Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFM Premio 1\u00ba Ismael Abad Salas Facultad de Trabajo Social Emprendimiento social en el \u00e1mbito del trabajo 550\u20ac 2\u00ba Eva Robles Haloui Facultad de Bellas Artes Dise\u00f1o sostenible e integral de estrategia de comunicaci\u00f3n visual 300\u20ac 3\u00ba Laura S\u00e1nchez Alamillos y Marina Medina Galdeano Facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda Uso de la realidad virtual para el estudio del campo visual 150\u20ac","title":"Trabajos de Fin de Grado"},{"location":"Premios/#premios-de-la-catedra-a-tfgs-y-tfms-2023-24","text":"Convocatoria III edici\u00f3n de los Premios a los mejores Trabajos de Fin de Grado y Trabajos de Fin de M\u00e1ster accesibles e inclusivos de la C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda (BOUC 18 DE JUNIO DE 2024) El Jurado designado para la evaluaci\u00f3n de los premios de la C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda a los mejores Trabajos de Fin de Grado y M\u00e1ster formada por: Mar\u00eda Guijarro Mata-Garc\u00eda: Directora de la C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda de la Facultad de Inform\u00e1tica de la UCM, como Presidenta. M\u00aa Carmen Mill\u00e1n Vera, Directora Ejecutiva del \u00e1rea de Autonomi\u0301a Personal, Accesibilidad, Tecnologi\u0301a e Innovacio\u0301n y del Centro de Tiflotecnologi\u0301a e Innovacio\u0301n (CTI) Jose\u0301 Mari\u0301a Ortiz Silva, Jefe del Departamento de Consultori\u0301a e Innovacio\u0301n Joaqu\u00edn Recas Piorno, profesor de la Facultad de Inform\u00e1tica (Dep. ACYA) Guillermo Botella Juan, profesor de la Facultad de Inform\u00e1tica (Dep. ACYA) Ha decidido proponer los siguientes premios a los mejores Trabajos de Fin de Grado y M\u00e1ster en la convocatoria del curso 2023-24, con la relaci\u00f3n de beneficiarios y la cuant\u00eda individualizada a conceder, conforme al acta de evaluaci\u00f3n elaborada. El acto de entrega de estos premios ser\u00e1 el jueves 21 de noviembre a las 18:30h en la Sala de Grados de la Facultad de Inform\u00e1tica de la UCM .","title":"Premios de la C\u00e1tedra a TFGs y TFMs 2023-24"},{"location":"Premios/#trabajos-de-fin-de-master_1","text":"Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFM Premio 1\u00ba Jonathan Jose Jimenez Jimenez Facultad de Inform\u00e1tica Desarrollo de un sistema de ayuda visual inteligente basado en smart glasses para personas con baja visi\u00f3n para personas con discapacidad intelectual 500\u20ac 2\u00ba Carla Otero Curr\u00e1s Facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda Ana\u0301lisis de la funcio\u0301n visual mediante un sistema de inteligencia artificial en personas con dan\u0303o cerebral adquirido 200\u20ac 3\u00ba Cristina Garc\u00eda P\u00e9rez Facultad de Medicina La influencia de la figura del asistente personal en la calidad de vida de las personas con diversidad funcional y sus cuidadores informales 100\u20ac","title":"Trabajos de Fin de Master"},{"location":"Premios/#trabajos-de-fin-de-grado_1","text":"n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFG Premio 1\u00ba Alba L\u00f3pez Gonz\u00e1lez y Pablo Rabad\u00e1n Garc\u00eda Facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda Funci\u00f3n Visual de J\u00f3venes Videojugadores 500\u20ac 2\u00ba Marta Vicente Navarro Facultad de Inform\u00e1tica Desarrollo de un chatbot de apoyo a la terapia basada en reminiscencia 200\u20ac 3\u00ba Luna Galv\u00e1n Rello Facultad de Educaci\u00f3n La inteligencia emocional como promotora de la inclusi\u00f3n 100\u20ac","title":"Trabajos de Fin de Grado"},{"location":"Premios/#premios-de-la-catedra-a-tfgs-y-tfms-202223","text":"Agradecemos a todos/as los estudiantes la participaci\u00f3n en estos premios. Ha sido muy enriquecedor dar a conocer a una instituci\u00f3n como la ONCE las inquietudes y conocimientos de la comunidad acad\u00e9mica de la UCM en torno a la accesibilidad e inclusi\u00f3n. El acto de entrega de estos premios ser\u00e1 el mi\u00e9rcoles 22 de noviembre a las 17:30h en el Por Talento Digital (C. de Fray Luis de Le\u00f3n, 11, 28012 Madrid). Nos gustar\u00eda que vuestros tutores asistieran a este acto, as\u00ed como vuestras familias.","title":"Premios de la C\u00e1tedra a TFGs y TFMs 2022/23"},{"location":"Premios/#trabajos-de-fin-de-master_2","text":"n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFM 1\u00ba Andr\u00e9s Cort\u00e9s Arranz y \u00c1lvaro Cuartero Del Pozo Facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda Estudio de la precisi\u00f3n de un nuevo sistema de medida de la agudeza visual para personas con discapacidad intelectual 2\u00ba Marina Gonz\u00e1lez Dise\u00f1o a partir de la tecnolog\u00eda para la mejora de la calidad de vida. Dise\u00f1o param\u00e9trico de un producto de apoyo para ni\u00f1os con movilidad reducida. 3\u00ba Maialen Olea Facultad de Psicolog\u00eda Impacto psicol\u00f3gico de las medidas de restricci\u00f3n derivadas de la pandemia por covid-19 en personas sordas o con p\u00e9rdida de audici\u00f3n: Revisi\u00f3n sist\u00e9mica","title":"Trabajos de Fin de Master"},{"location":"Premios/#trabajos-de-fin-de-grado_2","text":"n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFG 1\u00ba Enrique S\u00e1nchez Garc\u00eda, Maria del Pilar Riera Astarloa, Juan Enrique Cedr\u00fan S\u00e1nchez Facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda Utilizaci\u00f3n de un sistema de inteligencia artificial en personas con da\u00f1o cerebral adquirido 2\u00ba Raquel Garc\u00eda Conesa Facultad de Psicolog\u00eda Aplicaciones de telemedicina para la evaluaci\u00f3n y el entrenamiento auditivo en pacientes adultos con implante coclear 3\u00ba Natalia Fern\u00e1ndez Pecino Facultad de Bellas Artes Propuestas adaptativas para la integraci\u00f3n de personas con discapacidad intelectual en Bellas Artes","title":"Trabajos de Fin de Grado"},{"location":"Premios/#premios-de-la-catedra-a-tfgs-y-tfms-202122","text":"","title":"Premios de la C\u00e1tedra a TFGs y TFMs 2021/22"},{"location":"Premios/#trabajos-de-fin-de-master_3","text":"n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFM 1\u00ba Irene Rodr\u00edguez Pique y Lavinia Catalina Voinea \u00d3ptica Desarrollo de un sistema de evaluaci\u00f3n de la agudeza visual adaptado a personas con discapacidad intelectual severa 2\u00ba Lara L\u00f3pez Vinuesa Filolog\u00eda Musicales accesibles: Propuesta de audiodescripci\u00f3n para La Ciudad de Las Estrellas: La La Land 3\u00ba Marchelina Soledad Rosero Trabajo Social Cursos de verano de San Lorenzo de El Escorial: una experiencia de inserci\u00f3n laboral para personas con diversidad","title":"Trabajos de Fin de Master"},{"location":"Premios/#trabajos-de-fin-de-grado_3","text":"n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFG 1\u00ba Antonio Lucas Sim\u00f3n, M\u00f3nica Gabriela, Miguel Mordillo y Pablo Ortu\u00f1o Iba\u00f1ez Inform\u00e1tica Desarrollo de una tiflo-aplicaci\u00f3n Android para el reconocimiento de c\u00f3digos QR 2\u00ba Alonso Villal\u00f3n Guerrero Ciencias F\u00edsicas Sistema de lectura para personas con dificultades visuales 3\u00ba Paula Rus Sim\u00f3n Educaci\u00f3n Propuesta de Proyecto para la Inclusi\u00f3n del alumnado con hipoacusia en aulas ordinarias de educaci\u00f3n infantil","title":"Trabajos de Fin de Grado"},{"location":"Premios/index_old1/","text":"Premios de la C\u00e1tedra a TFGs y TFMs 2023/24 La C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda tiene el placer de invitaros a la convocatoria de Premios a los mejores trabajos de Fin de Grado y Fin de M\u00e1ster accesibles e inclusivos del curso 2023-24 ( Cartel ), abiertos a todas las disciplinas y \u00e1reas de conocimiento dentro de la UCM. Premios TFGs: 1\u00ba Premio 500\u20ac 2\u00ba Premio 200\u20ac 3\u00ba Premio 100\u20ac Premios TFMs: 1\u00ba Premio 500\u20ac 2\u00ba Premio 200\u20ac 3\u00ba Premio 100\u20ac Las propuestas presentadas deben incluir: Nombre, apellidos, n\u00ba de DNI, correo electr\u00f3nico y tel\u00e9fono de los estudiantes que se presentan al concurso Documento firmado con el consentimiento de los directores y todos los integrantes del grupo que desarrolla el TFG o TFM a la presentaci\u00f3n de la propuesta (se puede utilizar el modelo facilitado) Una memoria con una extensi\u00f3n m\u00e1xima de 5 p\u00e1ginas donde se incluya: Resumen del TFG o TFM. Justificaci\u00f3n de la relaci\u00f3n del TFG o TFM con la accesibilidad e inclusi\u00f3n, resaltando aquellos aspectos que le atribuyen mayor originalidad. Valor que aporta la idea o soluci\u00f3n, indicando las necesidades que desea satisfacer y los problemas que pretende resolver. Tanto el documento de consentimiento como la memoria deber\u00e1n entregarse en formato pdf. Las propuestas se enviar\u00e1n por correo electr\u00f3nico a catedraonce@ucm.es hasta el 13 de septiembre de 2024 . Adem\u00e1s de la documentaci\u00f3n, los participantes habr\u00e1n de realizar una presentaci\u00f3n p\u00fablica de la propuesta. La convocatoria se encuentra publicada en el siguiente enlace: https://bouc.ucm.es/pdf/5248.pdf Formulario de conformidad: enlace de descarga Premios de la C\u00e1tedra a TFGs y TFMs 2022/23 Agradecemos a todos/as los estudiantes la participaci\u00f3n en estos premios. Ha sido muy enriquecedor dar a conocer a una instituci\u00f3n como la ONCE las inquietudes y conocimientos de la comunidad acad\u00e9mica de la UCM en torno a la accesibilidad e inclusi\u00f3n. El acto de entrega de estos premios ser\u00e1 el mi\u00e9rcoles 22 de noviembre a las 17:30h en el Por Talento Digital (C. de Fray Luis de Le\u00f3n, 11, 28012 Madrid). Nos gustar\u00eda que vuestros tutores asistieran a este acto, as\u00ed como vuestras familias. Trabajos de Fin de Master n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFM 1\u00ba Andr\u00e9s Cort\u00e9s Arranz y \u00c1lvaro Cuartero Del Pozo Facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda Estudio de la precisi\u00f3n de un nuevo sistema de medida de la agudeza visual para personas con discapacidad intelectual 2\u00ba Marina Gonz\u00e1lez Dise\u00f1o a partir de la tecnolog\u00eda para la mejora de la calidad de vida. Dise\u00f1o param\u00e9trico de un producto de apoyo para ni\u00f1os con movilidad reducida. 3\u00ba Maialen Olea Facultad de Psicolog\u00eda Impacto psicol\u00f3gico de las medidas de restricci\u00f3n derivadas de la pandemia por covid-19 en personas sordas o con p\u00e9rdida de audici\u00f3n: Revisi\u00f3n sist\u00e9mica Trabajos de Fin de Grado n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFG 1\u00ba Enrique S\u00e1nchez Garc\u00eda, Maria del Pilar Riera Astarloa, Juan Enrique Cedr\u00fan S\u00e1nchez Facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda Utilizaci\u00f3n de un sistema de inteligencia artificial en personas con da\u00f1o cerebral adquirido 2\u00ba Raquel Garc\u00eda Conesa Facultad de Psicolog\u00eda Aplicaciones de telemedicina para la evaluaci\u00f3n y el entrenamiento auditivo en pacientes adultos con implante coclear 3\u00ba Natalia Fern\u00e1ndez Pecino Facultad de Bellas Artes Propuestas adaptativas para la integraci\u00f3n de personas con discapacidad intelectual en Bellas Artes Premios de la C\u00e1tedra a TFGs y TFMs 2021/22 Trabajos de Fin de Master n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFM 1\u00ba Irene Rodr\u00edguez Pique y Lavinia Catalina Voinea \u00d3ptica Desarrollo de un sistema de evaluaci\u00f3n de la agudeza visual adaptado a personas con discapacidad intelectual severa 2\u00ba Lara L\u00f3pez Vinuesa Filolog\u00eda Musicales accesibles: Propuesta de audiodescripci\u00f3n para La Ciudad de Las Estrellas: La La Land 3\u00ba Marchelina Soledad Rosero Trabajo Social Cursos de verano de San Lorenzo de El Escorial: una experiencia de inserci\u00f3n laboral para personas con diversidad Trabajos de Fin de Grado n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFG 1\u00ba Antonio Lucas Sim\u00f3n, M\u00f3nica Gabriela, Miguel Mordillo y Pablo Ortu\u00f1o Iba\u00f1ez Inform\u00e1tica Desarrollo de una tiflo-aplicaci\u00f3n Android para el reconocimiento de c\u00f3digos QR 2\u00ba Alonso Villal\u00f3n Guerrero Ciencias F\u00edsicas Sistema de lectura para personas con dificultades visuales 3\u00ba Paula Rus Sim\u00f3n Educaci\u00f3n Propuesta de Proyecto para la Inclusi\u00f3n del alumnado con hipoacusia en aulas ordinarias de educaci\u00f3n infantil","title":"Premios de la C\u00e1tedra a TFGs y TFMs 2023/24"},{"location":"Premios/index_old1/#premios-de-la-catedra-a-tfgs-y-tfms-202324","text":"La C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda tiene el placer de invitaros a la convocatoria de Premios a los mejores trabajos de Fin de Grado y Fin de M\u00e1ster accesibles e inclusivos del curso 2023-24 ( Cartel ), abiertos a todas las disciplinas y \u00e1reas de conocimiento dentro de la UCM. Premios TFGs: 1\u00ba Premio 500\u20ac 2\u00ba Premio 200\u20ac 3\u00ba Premio 100\u20ac Premios TFMs: 1\u00ba Premio 500\u20ac 2\u00ba Premio 200\u20ac 3\u00ba Premio 100\u20ac Las propuestas presentadas deben incluir: Nombre, apellidos, n\u00ba de DNI, correo electr\u00f3nico y tel\u00e9fono de los estudiantes que se presentan al concurso Documento firmado con el consentimiento de los directores y todos los integrantes del grupo que desarrolla el TFG o TFM a la presentaci\u00f3n de la propuesta (se puede utilizar el modelo facilitado) Una memoria con una extensi\u00f3n m\u00e1xima de 5 p\u00e1ginas donde se incluya: Resumen del TFG o TFM. Justificaci\u00f3n de la relaci\u00f3n del TFG o TFM con la accesibilidad e inclusi\u00f3n, resaltando aquellos aspectos que le atribuyen mayor originalidad. Valor que aporta la idea o soluci\u00f3n, indicando las necesidades que desea satisfacer y los problemas que pretende resolver. Tanto el documento de consentimiento como la memoria deber\u00e1n entregarse en formato pdf. Las propuestas se enviar\u00e1n por correo electr\u00f3nico a catedraonce@ucm.es hasta el 13 de septiembre de 2024 . Adem\u00e1s de la documentaci\u00f3n, los participantes habr\u00e1n de realizar una presentaci\u00f3n p\u00fablica de la propuesta. La convocatoria se encuentra publicada en el siguiente enlace: https://bouc.ucm.es/pdf/5248.pdf Formulario de conformidad: enlace de descarga","title":"Premios de la C\u00e1tedra a TFGs y TFMs 2023/24"},{"location":"Premios/index_old1/#premios-de-la-catedra-a-tfgs-y-tfms-202223","text":"Agradecemos a todos/as los estudiantes la participaci\u00f3n en estos premios. Ha sido muy enriquecedor dar a conocer a una instituci\u00f3n como la ONCE las inquietudes y conocimientos de la comunidad acad\u00e9mica de la UCM en torno a la accesibilidad e inclusi\u00f3n. El acto de entrega de estos premios ser\u00e1 el mi\u00e9rcoles 22 de noviembre a las 17:30h en el Por Talento Digital (C. de Fray Luis de Le\u00f3n, 11, 28012 Madrid). Nos gustar\u00eda que vuestros tutores asistieran a este acto, as\u00ed como vuestras familias.","title":"Premios de la C\u00e1tedra a TFGs y TFMs 2022/23"},{"location":"Premios/index_old1/#trabajos-de-fin-de-master","text":"n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFM 1\u00ba Andr\u00e9s Cort\u00e9s Arranz y \u00c1lvaro Cuartero Del Pozo Facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda Estudio de la precisi\u00f3n de un nuevo sistema de medida de la agudeza visual para personas con discapacidad intelectual 2\u00ba Marina Gonz\u00e1lez Dise\u00f1o a partir de la tecnolog\u00eda para la mejora de la calidad de vida. Dise\u00f1o param\u00e9trico de un producto de apoyo para ni\u00f1os con movilidad reducida. 3\u00ba Maialen Olea Facultad de Psicolog\u00eda Impacto psicol\u00f3gico de las medidas de restricci\u00f3n derivadas de la pandemia por covid-19 en personas sordas o con p\u00e9rdida de audici\u00f3n: Revisi\u00f3n sist\u00e9mica","title":"Trabajos de Fin de Master"},{"location":"Premios/index_old1/#trabajos-de-fin-de-grado","text":"n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFG 1\u00ba Enrique S\u00e1nchez Garc\u00eda, Maria del Pilar Riera Astarloa, Juan Enrique Cedr\u00fan S\u00e1nchez Facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda Utilizaci\u00f3n de un sistema de inteligencia artificial en personas con da\u00f1o cerebral adquirido 2\u00ba Raquel Garc\u00eda Conesa Facultad de Psicolog\u00eda Aplicaciones de telemedicina para la evaluaci\u00f3n y el entrenamiento auditivo en pacientes adultos con implante coclear 3\u00ba Natalia Fern\u00e1ndez Pecino Facultad de Bellas Artes Propuestas adaptativas para la integraci\u00f3n de personas con discapacidad intelectual en Bellas Artes","title":"Trabajos de Fin de Grado"},{"location":"Premios/index_old1/#premios-de-la-catedra-a-tfgs-y-tfms-202122","text":"","title":"Premios de la C\u00e1tedra a TFGs y TFMs 2021/22"},{"location":"Premios/index_old1/#trabajos-de-fin-de-master_1","text":"n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFM 1\u00ba Irene Rodr\u00edguez Pique y Lavinia Catalina Voinea \u00d3ptica Desarrollo de un sistema de evaluaci\u00f3n de la agudeza visual adaptado a personas con discapacidad intelectual severa 2\u00ba Lara L\u00f3pez Vinuesa Filolog\u00eda Musicales accesibles: Propuesta de audiodescripci\u00f3n para La Ciudad de Las Estrellas: La La Land 3\u00ba Marchelina Soledad Rosero Trabajo Social Cursos de verano de San Lorenzo de El Escorial: una experiencia de inserci\u00f3n laboral para personas con diversidad","title":"Trabajos de Fin de Master"},{"location":"Premios/index_old1/#trabajos-de-fin-de-grado_1","text":"n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFG 1\u00ba Antonio Lucas Sim\u00f3n, M\u00f3nica Gabriela, Miguel Mordillo y Pablo Ortu\u00f1o Iba\u00f1ez Inform\u00e1tica Desarrollo de una tiflo-aplicaci\u00f3n Android para el reconocimiento de c\u00f3digos QR 2\u00ba Alonso Villal\u00f3n Guerrero Ciencias F\u00edsicas Sistema de lectura para personas con dificultades visuales 3\u00ba Paula Rus Sim\u00f3n Educaci\u00f3n Propuesta de Proyecto para la Inclusi\u00f3n del alumnado con hipoacusia en aulas ordinarias de educaci\u00f3n infantil","title":"Trabajos de Fin de Grado"},{"location":"Premios/index_old2/","text":"Premios C\u00e1tedra UCM ONCE-Tiflotecnolog\u00eda Premios de la C\u00e1tedra a TFGs y TFMs 2024/25 Convocatoria de la IV Edici\u00f3n de los Premios ONCE-UCM a los mejores trabajos de fin de Grado y M\u00e1ster ( Cartel ) que trabajen la accesibilidad y la inclusi\u00f3n en cualquier \u00e1rea de conocimiento para el Curso 2024-25 abiertos a todas las disciplinas y \u00e1reas de conocimiento dentro de la UCM, siempre y cuando tengan la accesibilidad e inclusi\u00f3n como eje central. Premios TFGs: 1\u00ba Premio 550\u20ac 2\u00ba Premio 300\u20ac 3\u00ba Premio 150\u20ac Premios TFMs: 1\u00ba Premio 550\u20ac 2\u00ba Premio 300\u20ac 3\u00ba Premio 150\u20ac Las propuestas presentadas deben incluir: Nombre, apellidos, n\u00ba de DNI, correo electr\u00f3nico y tel\u00e9fono de los estudiantes que se presentan al concurso Formulario de conformidad ( link ) firmado con el consentimiento de los directores y todos los integrantes del grupo que desarrolla el TFG o TFM a la presentaci\u00f3n de la propuesta. Una memoria con una extensi\u00f3n m\u00e1xima de 5 p\u00e1ginas donde se incluya: \u200b 1.- Resumen del TFG o TFM, con Nombre, Apellidos, Correo electr\u00f3nico, Tel\u00e9fono. \u200b 2.- Justificaci\u00f3n de la relaci\u00f3n del TFG o TFM con la accesibilidad e inclusi\u00f3n , resaltando aquellos aspectos que le atribuyen mayor originalidad. \u200b 3.- Valor que aporta la idea o soluci\u00f3n , indicando las necesidades que desea satisfacer y los problemas que pretende resolver. Tanto el documento de consentimiento como la memoria deber\u00e1n entregarse en formato pdf. Las propuestas se enviar\u00e1n por correo electr\u00f3nico a catedraonce@ucm.es hasta el 5 de octubre de 2025 . Adem\u00e1s de la documentaci\u00f3n, los participantes habr\u00e1n de realizar una presentaci\u00f3n p\u00fablica de la propuesta. Premios de la C\u00e1tedra a TFGs y TFMs 2023-24 Convocatoria III edici\u00f3n de los Premios a los mejores Trabajos de Fin de Grado y Trabajos de Fin de M\u00e1ster accesibles e inclusivos de la C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda (BOUC 18 DE JUNIO DE 2024) El Jurado designado para la evaluaci\u00f3n de los premios de la C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda a los mejores Trabajos de Fin de Grado y M\u00e1ster formada por: Mar\u00eda Guijarro Mata-Garc\u00eda: Directora de la C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda de la Facultad de Inform\u00e1tica de la UCM, como Presidenta. M\u00aa Carmen Mill\u00e1n Vera, Directora Ejecutiva del \u00e1rea de Autonomi\u0301a Personal, Accesibilidad, Tecnologi\u0301a e Innovacio\u0301n y del Centro de Tiflotecnologi\u0301a e Innovacio\u0301n (CTI) Jose\u0301 Mari\u0301a Ortiz Silva, Jefe del Departamento de Consultori\u0301a e Innovacio\u0301n Joaqu\u00edn Recas Piorno, profesor de la Facultad de Inform\u00e1tica (Dep. ACYA) Guillermo Botella Juan, profesor de la Facultad de Inform\u00e1tica (Dep. ACYA) Ha decidido proponer los siguientes premios a los mejores Trabajos de Fin de Grado y M\u00e1ster en la convocatoria del curso 2023-24, con la relaci\u00f3n de beneficiarios y la cuant\u00eda individualizada a conceder, conforme al acta de evaluaci\u00f3n elaborada. El acto de entrega de estos premios ser\u00e1 el jueves 21 de noviembre a las 18:30h en la Sala de Grados de la Facultad de Inform\u00e1tica de la UCM . Trabajos de Fin de Master Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFM Premio 1\u00ba Jonathan Jose Jimenez Jimenez Facultad de Inform\u00e1tica Desarrollo de un sistema de ayuda visual inteligente basado en smart glasses para personas con baja visi\u00f3n para personas con discapacidad intelectual 500\u20ac 2\u00ba Carla Otero Curr\u00e1s Facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda Ana\u0301lisis de la funcio\u0301n visual mediante un sistema de inteligencia artificial en personas con dan\u0303o cerebral adquirido 200\u20ac 3\u00ba Cristina Garc\u00eda P\u00e9rez Facultad de Medicina La influencia de la figura del asistente personal en la calidad de vida de las personas con diversidad funcional y sus cuidadores informales 100\u20ac Trabajos de Fin de Grado n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFG Premio 1\u00ba Alba L\u00f3pez Gonz\u00e1lez y Pablo Rabad\u00e1n Garc\u00eda Facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda Funci\u00f3n Visual de J\u00f3venes Videojugadores 500\u20ac 2\u00ba Marta Vicente Navarro Facultad de Inform\u00e1tica Desarrollo de un chatbot de apoyo a la terapia basada en reminiscencia 200\u20ac 3\u00ba Luna Galv\u00e1n Rello Facultad de Educaci\u00f3n La inteligencia emocional como promotora de la inclusi\u00f3n 100\u20ac Premios de la C\u00e1tedra a TFGs y TFMs 2022/23 Agradecemos a todos/as los estudiantes la participaci\u00f3n en estos premios. Ha sido muy enriquecedor dar a conocer a una instituci\u00f3n como la ONCE las inquietudes y conocimientos de la comunidad acad\u00e9mica de la UCM en torno a la accesibilidad e inclusi\u00f3n. El acto de entrega de estos premios ser\u00e1 el mi\u00e9rcoles 22 de noviembre a las 17:30h en el Por Talento Digital (C. de Fray Luis de Le\u00f3n, 11, 28012 Madrid). Nos gustar\u00eda que vuestros tutores asistieran a este acto, as\u00ed como vuestras familias. Trabajos de Fin de Master n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFM 1\u00ba Andr\u00e9s Cort\u00e9s Arranz y \u00c1lvaro Cuartero Del Pozo Facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda Estudio de la precisi\u00f3n de un nuevo sistema de medida de la agudeza visual para personas con discapacidad intelectual 2\u00ba Marina Gonz\u00e1lez Dise\u00f1o a partir de la tecnolog\u00eda para la mejora de la calidad de vida. Dise\u00f1o param\u00e9trico de un producto de apoyo para ni\u00f1os con movilidad reducida. 3\u00ba Maialen Olea Facultad de Psicolog\u00eda Impacto psicol\u00f3gico de las medidas de restricci\u00f3n derivadas de la pandemia por covid-19 en personas sordas o con p\u00e9rdida de audici\u00f3n: Revisi\u00f3n sist\u00e9mica Trabajos de Fin de Grado n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFG 1\u00ba Enrique S\u00e1nchez Garc\u00eda, Maria del Pilar Riera Astarloa, Juan Enrique Cedr\u00fan S\u00e1nchez Facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda Utilizaci\u00f3n de un sistema de inteligencia artificial en personas con da\u00f1o cerebral adquirido 2\u00ba Raquel Garc\u00eda Conesa Facultad de Psicolog\u00eda Aplicaciones de telemedicina para la evaluaci\u00f3n y el entrenamiento auditivo en pacientes adultos con implante coclear 3\u00ba Natalia Fern\u00e1ndez Pecino Facultad de Bellas Artes Propuestas adaptativas para la integraci\u00f3n de personas con discapacidad intelectual en Bellas Artes Premios de la C\u00e1tedra a TFGs y TFMs 2021/22 Trabajos de Fin de Master n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFM 1\u00ba Irene Rodr\u00edguez Pique y Lavinia Catalina Voinea \u00d3ptica Desarrollo de un sistema de evaluaci\u00f3n de la agudeza visual adaptado a personas con discapacidad intelectual severa 2\u00ba Lara L\u00f3pez Vinuesa Filolog\u00eda Musicales accesibles: Propuesta de audiodescripci\u00f3n para La Ciudad de Las Estrellas: La La Land 3\u00ba Marchelina Soledad Rosero Trabajo Social Cursos de verano de San Lorenzo de El Escorial: una experiencia de inserci\u00f3n laboral para personas con diversidad Trabajos de Fin de Grado n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFG 1\u00ba Antonio Lucas Sim\u00f3n, M\u00f3nica Gabriela, Miguel Mordillo y Pablo Ortu\u00f1o Iba\u00f1ez Inform\u00e1tica Desarrollo de una tiflo-aplicaci\u00f3n Android para el reconocimiento de c\u00f3digos QR 2\u00ba Alonso Villal\u00f3n Guerrero Ciencias F\u00edsicas Sistema de lectura para personas con dificultades visuales 3\u00ba Paula Rus Sim\u00f3n Educaci\u00f3n Propuesta de Proyecto para la Inclusi\u00f3n del alumnado con hipoacusia en aulas ordinarias de educaci\u00f3n infantil","title":"Premios C\u00e1tedra UCM ONCE-Tiflotecnolog\u00eda"},{"location":"Premios/index_old2/#premios-catedra-ucm-once-tiflotecnologia","text":"","title":"Premios C\u00e1tedra UCM ONCE-Tiflotecnolog\u00eda"},{"location":"Premios/index_old2/#premios-de-la-catedra-a-tfgs-y-tfms-202425","text":"Convocatoria de la IV Edici\u00f3n de los Premios ONCE-UCM a los mejores trabajos de fin de Grado y M\u00e1ster ( Cartel ) que trabajen la accesibilidad y la inclusi\u00f3n en cualquier \u00e1rea de conocimiento para el Curso 2024-25 abiertos a todas las disciplinas y \u00e1reas de conocimiento dentro de la UCM, siempre y cuando tengan la accesibilidad e inclusi\u00f3n como eje central. Premios TFGs: 1\u00ba Premio 550\u20ac 2\u00ba Premio 300\u20ac 3\u00ba Premio 150\u20ac Premios TFMs: 1\u00ba Premio 550\u20ac 2\u00ba Premio 300\u20ac 3\u00ba Premio 150\u20ac Las propuestas presentadas deben incluir: Nombre, apellidos, n\u00ba de DNI, correo electr\u00f3nico y tel\u00e9fono de los estudiantes que se presentan al concurso Formulario de conformidad ( link ) firmado con el consentimiento de los directores y todos los integrantes del grupo que desarrolla el TFG o TFM a la presentaci\u00f3n de la propuesta. Una memoria con una extensi\u00f3n m\u00e1xima de 5 p\u00e1ginas donde se incluya: \u200b 1.- Resumen del TFG o TFM, con Nombre, Apellidos, Correo electr\u00f3nico, Tel\u00e9fono. \u200b 2.- Justificaci\u00f3n de la relaci\u00f3n del TFG o TFM con la accesibilidad e inclusi\u00f3n , resaltando aquellos aspectos que le atribuyen mayor originalidad. \u200b 3.- Valor que aporta la idea o soluci\u00f3n , indicando las necesidades que desea satisfacer y los problemas que pretende resolver. Tanto el documento de consentimiento como la memoria deber\u00e1n entregarse en formato pdf. Las propuestas se enviar\u00e1n por correo electr\u00f3nico a catedraonce@ucm.es hasta el 5 de octubre de 2025 . Adem\u00e1s de la documentaci\u00f3n, los participantes habr\u00e1n de realizar una presentaci\u00f3n p\u00fablica de la propuesta.","title":"Premios de la C\u00e1tedra a TFGs y TFMs 2024/25"},{"location":"Premios/index_old2/#premios-de-la-catedra-a-tfgs-y-tfms-2023-24","text":"Convocatoria III edici\u00f3n de los Premios a los mejores Trabajos de Fin de Grado y Trabajos de Fin de M\u00e1ster accesibles e inclusivos de la C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda (BOUC 18 DE JUNIO DE 2024) El Jurado designado para la evaluaci\u00f3n de los premios de la C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda a los mejores Trabajos de Fin de Grado y M\u00e1ster formada por: Mar\u00eda Guijarro Mata-Garc\u00eda: Directora de la C\u00e1tedra ONCE-Tiflotecnolog\u00eda de la Facultad de Inform\u00e1tica de la UCM, como Presidenta. M\u00aa Carmen Mill\u00e1n Vera, Directora Ejecutiva del \u00e1rea de Autonomi\u0301a Personal, Accesibilidad, Tecnologi\u0301a e Innovacio\u0301n y del Centro de Tiflotecnologi\u0301a e Innovacio\u0301n (CTI) Jose\u0301 Mari\u0301a Ortiz Silva, Jefe del Departamento de Consultori\u0301a e Innovacio\u0301n Joaqu\u00edn Recas Piorno, profesor de la Facultad de Inform\u00e1tica (Dep. ACYA) Guillermo Botella Juan, profesor de la Facultad de Inform\u00e1tica (Dep. ACYA) Ha decidido proponer los siguientes premios a los mejores Trabajos de Fin de Grado y M\u00e1ster en la convocatoria del curso 2023-24, con la relaci\u00f3n de beneficiarios y la cuant\u00eda individualizada a conceder, conforme al acta de evaluaci\u00f3n elaborada. El acto de entrega de estos premios ser\u00e1 el jueves 21 de noviembre a las 18:30h en la Sala de Grados de la Facultad de Inform\u00e1tica de la UCM .","title":"Premios de la C\u00e1tedra a TFGs y TFMs 2023-24"},{"location":"Premios/index_old2/#trabajos-de-fin-de-master","text":"Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFM Premio 1\u00ba Jonathan Jose Jimenez Jimenez Facultad de Inform\u00e1tica Desarrollo de un sistema de ayuda visual inteligente basado en smart glasses para personas con baja visi\u00f3n para personas con discapacidad intelectual 500\u20ac 2\u00ba Carla Otero Curr\u00e1s Facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda Ana\u0301lisis de la funcio\u0301n visual mediante un sistema de inteligencia artificial en personas con dan\u0303o cerebral adquirido 200\u20ac 3\u00ba Cristina Garc\u00eda P\u00e9rez Facultad de Medicina La influencia de la figura del asistente personal en la calidad de vida de las personas con diversidad funcional y sus cuidadores informales 100\u20ac","title":"Trabajos de Fin de Master"},{"location":"Premios/index_old2/#trabajos-de-fin-de-grado","text":"n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFG Premio 1\u00ba Alba L\u00f3pez Gonz\u00e1lez y Pablo Rabad\u00e1n Garc\u00eda Facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda Funci\u00f3n Visual de J\u00f3venes Videojugadores 500\u20ac 2\u00ba Marta Vicente Navarro Facultad de Inform\u00e1tica Desarrollo de un chatbot de apoyo a la terapia basada en reminiscencia 200\u20ac 3\u00ba Luna Galv\u00e1n Rello Facultad de Educaci\u00f3n La inteligencia emocional como promotora de la inclusi\u00f3n 100\u20ac","title":"Trabajos de Fin de Grado"},{"location":"Premios/index_old2/#premios-de-la-catedra-a-tfgs-y-tfms-202223","text":"Agradecemos a todos/as los estudiantes la participaci\u00f3n en estos premios. Ha sido muy enriquecedor dar a conocer a una instituci\u00f3n como la ONCE las inquietudes y conocimientos de la comunidad acad\u00e9mica de la UCM en torno a la accesibilidad e inclusi\u00f3n. El acto de entrega de estos premios ser\u00e1 el mi\u00e9rcoles 22 de noviembre a las 17:30h en el Por Talento Digital (C. de Fray Luis de Le\u00f3n, 11, 28012 Madrid). Nos gustar\u00eda que vuestros tutores asistieran a este acto, as\u00ed como vuestras familias.","title":"Premios de la C\u00e1tedra a TFGs y TFMs 2022/23"},{"location":"Premios/index_old2/#trabajos-de-fin-de-master_1","text":"n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFM 1\u00ba Andr\u00e9s Cort\u00e9s Arranz y \u00c1lvaro Cuartero Del Pozo Facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda Estudio de la precisi\u00f3n de un nuevo sistema de medida de la agudeza visual para personas con discapacidad intelectual 2\u00ba Marina Gonz\u00e1lez Dise\u00f1o a partir de la tecnolog\u00eda para la mejora de la calidad de vida. Dise\u00f1o param\u00e9trico de un producto de apoyo para ni\u00f1os con movilidad reducida. 3\u00ba Maialen Olea Facultad de Psicolog\u00eda Impacto psicol\u00f3gico de las medidas de restricci\u00f3n derivadas de la pandemia por covid-19 en personas sordas o con p\u00e9rdida de audici\u00f3n: Revisi\u00f3n sist\u00e9mica","title":"Trabajos de Fin de Master"},{"location":"Premios/index_old2/#trabajos-de-fin-de-grado_1","text":"n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFG 1\u00ba Enrique S\u00e1nchez Garc\u00eda, Maria del Pilar Riera Astarloa, Juan Enrique Cedr\u00fan S\u00e1nchez Facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda Utilizaci\u00f3n de un sistema de inteligencia artificial en personas con da\u00f1o cerebral adquirido 2\u00ba Raquel Garc\u00eda Conesa Facultad de Psicolog\u00eda Aplicaciones de telemedicina para la evaluaci\u00f3n y el entrenamiento auditivo en pacientes adultos con implante coclear 3\u00ba Natalia Fern\u00e1ndez Pecino Facultad de Bellas Artes Propuestas adaptativas para la integraci\u00f3n de personas con discapacidad intelectual en Bellas Artes","title":"Trabajos de Fin de Grado"},{"location":"Premios/index_old2/#premios-de-la-catedra-a-tfgs-y-tfms-202122","text":"","title":"Premios de la C\u00e1tedra a TFGs y TFMs 2021/22"},{"location":"Premios/index_old2/#trabajos-de-fin-de-master_2","text":"n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFM 1\u00ba Irene Rodr\u00edguez Pique y Lavinia Catalina Voinea \u00d3ptica Desarrollo de un sistema de evaluaci\u00f3n de la agudeza visual adaptado a personas con discapacidad intelectual severa 2\u00ba Lara L\u00f3pez Vinuesa Filolog\u00eda Musicales accesibles: Propuesta de audiodescripci\u00f3n para La Ciudad de Las Estrellas: La La Land 3\u00ba Marchelina Soledad Rosero Trabajo Social Cursos de verano de San Lorenzo de El Escorial: una experiencia de inserci\u00f3n laboral para personas con diversidad","title":"Trabajos de Fin de Master"},{"location":"Premios/index_old2/#trabajos-de-fin-de-grado_2","text":"n\u00ba Alumno/s Facultad T\u00edtulo del TFG 1\u00ba Antonio Lucas Sim\u00f3n, M\u00f3nica Gabriela, Miguel Mordillo y Pablo Ortu\u00f1o Iba\u00f1ez Inform\u00e1tica Desarrollo de una tiflo-aplicaci\u00f3n Android para el reconocimiento de c\u00f3digos QR 2\u00ba Alonso Villal\u00f3n Guerrero Ciencias F\u00edsicas Sistema de lectura para personas con dificultades visuales 3\u00ba Paula Rus Sim\u00f3n Educaci\u00f3n Propuesta de Proyecto para la Inclusi\u00f3n del alumnado con hipoacusia en aulas ordinarias de educaci\u00f3n infantil","title":"Trabajos de Fin de Grado"},{"location":"Projects/InnoVision/","text":"Proyecto InnoVision T\u00edtulo : Sistema IoT innovador orientado a la inclusio\u0301n y mejora de la autonomi\u0301a de personas con discapacidad visual. Investigadores Principales: Mar\u00eda Guijarro and Joaqu\u00edn Recas. Fecha de comienzo y finalizaci\u00f3n: 01/09/2022 \u2013 31/08/2025 Referencia: PID2021-125596OB-I00 Resumen La visio\u0301n es un sentido integrador que permite tener contacto inmediato con el mundo y es parte importante para la realizacio\u0301n de todas las actividades de la vida cotidiana. Cuando el sistema visual se ve alterado por alguna patologi\u0301a que reduzca significativamente la agudeza o campo visual, se considera que la persona presenta una condicio\u0301n de baja visio\u0301n o ceguera. Segu\u0301n la Organizacio\u0301n Mundial de la Salud (OMS), en el mundo hay aproximadamente 2200 millones de personas con discapacidad visual, de las cuales al menos 1000 millones tienen una discapacidad visual moderada o severa y se clasifican dentro de la baja visio\u0301n. La baja visio\u0301n es aquella que se presenta cuando una persona, utilizando la mejor compensacio\u0301n y tratamiento de ima\u0301gen posible, tiene una agudeza visual menor a 0'3 y un campo visual inferior a 20\u00b0 en el ojo con mejor visio\u0301n, que influyen en la realizacio\u0301n de actividades de su vida cotidiana, pero que a la vez presenta un nivel de remanente visual que puede ser aprovechado para fomentar su autonomi\u0301a e independencia. Afortunadamente, el avance imparable de la tecnologi\u0301a hace que estas personas puedan mejorar su calidad de vida. En el presente proyecto de investigacio\u0301n se propone avanzar en este sentido, aunando las tecnologi\u0301as existentes para ofrecer un sistema orientado a mejorar la autonomi\u0301a de personas con baja visio\u0301n. Para ello se cuenta con dos grupos de trabajo multidisciplinares: uno del a\u0301rea de tecnologi\u0301as, compuesto por investigadores de las Facultades de Informa\u0301tica, Estudios Estadi\u0301sticos y CC Matema\u0301ticas; y el otro de ciencias de la salud expertos en baja visio\u0301n, integrado por investigadores pertenecientes a la Facultad de O\u0301ptica y Optometri\u0301a. Atendiendo la premisa de que una persona con baja visio\u0301n no recupera su visio\u0301n, sino que mediante diversas ayudas o\u0301pticas y no o\u0301pticas puede aprovechar su resto visual, en el presente proyecto dichas ayudas sera\u0301n motivo de estudio, disen\u0303o y adaptacio\u0301n a trave\u0301s del grupo de investigadores expertos en baja visio\u0301n. A su vez, se pretende investigar precisamente en co\u0301mo los dispositivos IoT actuales y la inteligencia artificial, liderado por el grupo de investigadores del a\u0301rea de tecnologi\u0301as, pueden ser aplicados a la mejora de la autonomi\u0301a personal de personas con remanente visual. La solucio\u0301n que aqui\u0301 se plantea incorporara\u0301 las adaptaciones visuales mediante el uso de las siguientes tecnologi\u0301as integradas en un sistema IoT: Gafas de realidad aumentada que muestren, atendiendo a la patologi\u0301a del portador, informacio\u0301n relevante en pantalla. Micro\u0301fono para la recogida de o\u0301rdenes y comandos por parte del usuario. Auriculares que ofrezcan informacio\u0301n auditiva al usuario. Sistemas de inteligencia artificial capaces de recoger la informacio\u0301n visual y auditiva, la procesen y le presenten al usuario datos relevantes y personalizados. Otros sensores o interfaces de comunicacio\u0301n adecuados para el usuario. Ejemplos de posibles dispositivos son: tele\u0301fonos mo\u0301viles, botoneras, sensores de movimiento, etc. Art\u00edculos publicados Guijarro, M.; Bayon, J.; Mart\u00edn-Carabias, D.; Recas, J. A \" Multi-Stage Method for Logo Detection in Scanned Official Documents Based on Image Processing\" . Algorithms 2024, 17, 170. DOI: 10.3390/a17040170 Gonz\u00e1lez-Montero, G., Guijarro Mata-Garc\u00eda, M., Moreno Mart\u00ednez, C. et al. \" Rehab-AMD: co-design of an application for visual rehabilitation and monitoring of Age-related Macular Degeneration \". BMC Medical Informatics and Decision Making, 24, 233 (2024). DOI: 10.1186/s12911-024-02625-w Moreno Mart\u00ednez, C., Piorno, J.R., Escribano Otero, J.J. et al. \" Responsive inclusive design (RiD): a new model for inclusive software development \". Universal Access in the Information Society Article, 22, 893\u2013902 (2023). DOI: 10.1007/s10209-022-00893-9 Art\u00edculos en revisi\u00f3n Bay\u00f3n Fern\u00e1ndez, J.; Recas Piorno, J.; Jim\u00e9nez Jim\u00e9nez, J.J.; Botella Juan, G.; Guijarro Mata-Garc\u00eda, M. \"Innovative design of a blue light filter preserving color perception and information\" . Multimedia Tools and Applications. Manuscript number: MTAP-D-24-02834 Initial Date submitted: 2024-03-12 14:22:10 Jim\u00e9nez Jim\u00e9nez, J.J.; Guijarro Mata-Garc\u00eda, M.; Bay\u00f3n Fern\u00e1ndez, J.; Bernardez, R.; Camara, R.; Recas, J. \"Retiplus: Augmented reality rehabilitation system to improve the autonomy and quality of life of people with low vision\" . Displays, Elsevier. Manuscript Number: DISPLA-D-24-00475. Enviado el 14 de junio del 2024. Congresos Juan Bay\u00f3n Fern\u00e1ndez, Joaqu\u00edn Recas Piorno, Jonathan Jos\u00e9 Jim\u00e9nez Jim\u00e9nez, Mar\u00eda Guijarro Mata-Garc\u00eda. \" Filtrado de luz azul con m\u00ednima distorsi\u00f3n para v\u00eddeo \". XLV Jornadas de Autom\u00e1tica, organizado por el Comit\u00e9 Espa\u00f1ol de Autom\u00e1tica (CEA). Lugar de celebraci\u00f3n M\u00e1laga, d\u00edas 4, 5 y 6 de septiembre de 2024. DOI: 10.17979/ja-cea.2024.45.10771 Juan Bay\u00f3n Fern\u00e1ndez, Joaqu\u00edn Recas Piorno, Jonathan Jos\u00e9 Jim\u00e9nez Jim\u00e9nez, Mar\u00eda Guijarro Mata-Garc\u00eda. \"Blue Light Digital Filter with accurate color representation, contrast and quality\" . Computer Graphics International (CGI) congress 2024 Geneva (to be published in LNCS, Srpinger). Regular Paper. Track number: 112. Link: Conference Program Gonz\u00e1lez Montero, G.;Guijarro Mata-Garc\u00eda, M.; Recas Piorno, J.; Guti\u00e9rrez Hern\u00e1ndez, A.; S\u00e1nchez P\u00e9rez, I. \"InnoVisi\u00f3n: projecto interdisciplinar para melhorar a qualidade de vida de pessoas com baixa vis\u00e3o\u201d . XXV Congresso Internacional De Optometria E Contactologia (XXV CIOC\u201923), organizado por la Uni\u00e3o Profissional Dos \u00d3pticos E Optometristas Portugueses. Fecha: 24, 25 e 26 de marzo de 2023. Ponencia Invitada. Patentes aceptadas Bern\u00e1rdez Vilaboa, R.; Guijarro Mata-Garc\u00eda, M.; Recas Piorno, J.; S\u00e1nchez P\u00e9rez, I.; Gutierrez Hern\u00e1ndez, A.L.; Mart\u00edn P\u00e9rez, Y.; Gonz\u00e1lez Montero, G. \"Dispositivo de medida visual para tiradores de carabina con o sin deficiencia visual\" . N\u00ba de publicaci\u00f3n: ES2940982 (B2). Fecha de publicaci\u00f3n: 25-9-2023. Enlace . Patentes en revisi\u00f3n Recas Piorno, J.; Guijarro Mata-Garc\u00eda, M.; Bern\u00e1rdez Vilaboa, R. \"Dispositivo accesible a personas ciegas para el estudio del funcionamiento de circuitos digitales secuenciales\" . N\u00ba de publicaci\u00f3n: ES2958784 A1. Enlace . Otras publicaciones Ricardo Bern\u00e1rdez Vilaboa, Juan Cedr\u00fan S\u00e1nchez, Gema Mart\u00ednez Florent\u00edn, Javier Povedano Montero, Rut Gonz\u00e1lez Jim\u00e9nez, Mar\u00eda Sanz Antol\u00edn y David Blanco Darriba. Seminario \u201cNuevas tecnolog\u00edas en la salud visual: intervenci\u00f3n multidisciplinar\u201d celebrado en la facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda con la participaci\u00f3n de charla sobre el uso de retiplus-2 entre todas las conferencias realizadas. Ricardo Bern\u00e1rdez Vilaboa y Juan Cedr\u00fan S\u00e1nchez. Estudio cl\u00ednico del uso de retiplus-2 en poblaci\u00f3n con maculopat\u00edas oculares variadas . Madrid.","title":"InnoVision"},{"location":"Projects/InnoVision/#proyecto-innovision","text":"T\u00edtulo : Sistema IoT innovador orientado a la inclusio\u0301n y mejora de la autonomi\u0301a de personas con discapacidad visual. Investigadores Principales: Mar\u00eda Guijarro and Joaqu\u00edn Recas. Fecha de comienzo y finalizaci\u00f3n: 01/09/2022 \u2013 31/08/2025 Referencia: PID2021-125596OB-I00","title":"Proyecto InnoVision"},{"location":"Projects/InnoVision/#resumen","text":"La visio\u0301n es un sentido integrador que permite tener contacto inmediato con el mundo y es parte importante para la realizacio\u0301n de todas las actividades de la vida cotidiana. Cuando el sistema visual se ve alterado por alguna patologi\u0301a que reduzca significativamente la agudeza o campo visual, se considera que la persona presenta una condicio\u0301n de baja visio\u0301n o ceguera. Segu\u0301n la Organizacio\u0301n Mundial de la Salud (OMS), en el mundo hay aproximadamente 2200 millones de personas con discapacidad visual, de las cuales al menos 1000 millones tienen una discapacidad visual moderada o severa y se clasifican dentro de la baja visio\u0301n. La baja visio\u0301n es aquella que se presenta cuando una persona, utilizando la mejor compensacio\u0301n y tratamiento de ima\u0301gen posible, tiene una agudeza visual menor a 0'3 y un campo visual inferior a 20\u00b0 en el ojo con mejor visio\u0301n, que influyen en la realizacio\u0301n de actividades de su vida cotidiana, pero que a la vez presenta un nivel de remanente visual que puede ser aprovechado para fomentar su autonomi\u0301a e independencia. Afortunadamente, el avance imparable de la tecnologi\u0301a hace que estas personas puedan mejorar su calidad de vida. En el presente proyecto de investigacio\u0301n se propone avanzar en este sentido, aunando las tecnologi\u0301as existentes para ofrecer un sistema orientado a mejorar la autonomi\u0301a de personas con baja visio\u0301n. Para ello se cuenta con dos grupos de trabajo multidisciplinares: uno del a\u0301rea de tecnologi\u0301as, compuesto por investigadores de las Facultades de Informa\u0301tica, Estudios Estadi\u0301sticos y CC Matema\u0301ticas; y el otro de ciencias de la salud expertos en baja visio\u0301n, integrado por investigadores pertenecientes a la Facultad de O\u0301ptica y Optometri\u0301a. Atendiendo la premisa de que una persona con baja visio\u0301n no recupera su visio\u0301n, sino que mediante diversas ayudas o\u0301pticas y no o\u0301pticas puede aprovechar su resto visual, en el presente proyecto dichas ayudas sera\u0301n motivo de estudio, disen\u0303o y adaptacio\u0301n a trave\u0301s del grupo de investigadores expertos en baja visio\u0301n. A su vez, se pretende investigar precisamente en co\u0301mo los dispositivos IoT actuales y la inteligencia artificial, liderado por el grupo de investigadores del a\u0301rea de tecnologi\u0301as, pueden ser aplicados a la mejora de la autonomi\u0301a personal de personas con remanente visual. La solucio\u0301n que aqui\u0301 se plantea incorporara\u0301 las adaptaciones visuales mediante el uso de las siguientes tecnologi\u0301as integradas en un sistema IoT: Gafas de realidad aumentada que muestren, atendiendo a la patologi\u0301a del portador, informacio\u0301n relevante en pantalla. Micro\u0301fono para la recogida de o\u0301rdenes y comandos por parte del usuario. Auriculares que ofrezcan informacio\u0301n auditiva al usuario. Sistemas de inteligencia artificial capaces de recoger la informacio\u0301n visual y auditiva, la procesen y le presenten al usuario datos relevantes y personalizados. Otros sensores o interfaces de comunicacio\u0301n adecuados para el usuario. Ejemplos de posibles dispositivos son: tele\u0301fonos mo\u0301viles, botoneras, sensores de movimiento, etc.","title":"Resumen"},{"location":"Projects/InnoVision/#articulos-publicados","text":"Guijarro, M.; Bayon, J.; Mart\u00edn-Carabias, D.; Recas, J. A \" Multi-Stage Method for Logo Detection in Scanned Official Documents Based on Image Processing\" . Algorithms 2024, 17, 170. DOI: 10.3390/a17040170 Gonz\u00e1lez-Montero, G., Guijarro Mata-Garc\u00eda, M., Moreno Mart\u00ednez, C. et al. \" Rehab-AMD: co-design of an application for visual rehabilitation and monitoring of Age-related Macular Degeneration \". BMC Medical Informatics and Decision Making, 24, 233 (2024). DOI: 10.1186/s12911-024-02625-w Moreno Mart\u00ednez, C., Piorno, J.R., Escribano Otero, J.J. et al. \" Responsive inclusive design (RiD): a new model for inclusive software development \". Universal Access in the Information Society Article, 22, 893\u2013902 (2023). DOI: 10.1007/s10209-022-00893-9","title":"Art\u00edculos publicados"},{"location":"Projects/InnoVision/#articulos-en-revision","text":"Bay\u00f3n Fern\u00e1ndez, J.; Recas Piorno, J.; Jim\u00e9nez Jim\u00e9nez, J.J.; Botella Juan, G.; Guijarro Mata-Garc\u00eda, M. \"Innovative design of a blue light filter preserving color perception and information\" . Multimedia Tools and Applications. Manuscript number: MTAP-D-24-02834 Initial Date submitted: 2024-03-12 14:22:10 Jim\u00e9nez Jim\u00e9nez, J.J.; Guijarro Mata-Garc\u00eda, M.; Bay\u00f3n Fern\u00e1ndez, J.; Bernardez, R.; Camara, R.; Recas, J. \"Retiplus: Augmented reality rehabilitation system to improve the autonomy and quality of life of people with low vision\" . Displays, Elsevier. Manuscript Number: DISPLA-D-24-00475. Enviado el 14 de junio del 2024.","title":"Art\u00edculos en revisi\u00f3n"},{"location":"Projects/InnoVision/#congresos","text":"Juan Bay\u00f3n Fern\u00e1ndez, Joaqu\u00edn Recas Piorno, Jonathan Jos\u00e9 Jim\u00e9nez Jim\u00e9nez, Mar\u00eda Guijarro Mata-Garc\u00eda. \" Filtrado de luz azul con m\u00ednima distorsi\u00f3n para v\u00eddeo \". XLV Jornadas de Autom\u00e1tica, organizado por el Comit\u00e9 Espa\u00f1ol de Autom\u00e1tica (CEA). Lugar de celebraci\u00f3n M\u00e1laga, d\u00edas 4, 5 y 6 de septiembre de 2024. DOI: 10.17979/ja-cea.2024.45.10771 Juan Bay\u00f3n Fern\u00e1ndez, Joaqu\u00edn Recas Piorno, Jonathan Jos\u00e9 Jim\u00e9nez Jim\u00e9nez, Mar\u00eda Guijarro Mata-Garc\u00eda. \"Blue Light Digital Filter with accurate color representation, contrast and quality\" . Computer Graphics International (CGI) congress 2024 Geneva (to be published in LNCS, Srpinger). Regular Paper. Track number: 112. Link: Conference Program Gonz\u00e1lez Montero, G.;Guijarro Mata-Garc\u00eda, M.; Recas Piorno, J.; Guti\u00e9rrez Hern\u00e1ndez, A.; S\u00e1nchez P\u00e9rez, I. \"InnoVisi\u00f3n: projecto interdisciplinar para melhorar a qualidade de vida de pessoas com baixa vis\u00e3o\u201d . XXV Congresso Internacional De Optometria E Contactologia (XXV CIOC\u201923), organizado por la Uni\u00e3o Profissional Dos \u00d3pticos E Optometristas Portugueses. Fecha: 24, 25 e 26 de marzo de 2023. Ponencia Invitada.","title":"Congresos"},{"location":"Projects/InnoVision/#patentes-aceptadas","text":"Bern\u00e1rdez Vilaboa, R.; Guijarro Mata-Garc\u00eda, M.; Recas Piorno, J.; S\u00e1nchez P\u00e9rez, I.; Gutierrez Hern\u00e1ndez, A.L.; Mart\u00edn P\u00e9rez, Y.; Gonz\u00e1lez Montero, G. \"Dispositivo de medida visual para tiradores de carabina con o sin deficiencia visual\" . N\u00ba de publicaci\u00f3n: ES2940982 (B2). Fecha de publicaci\u00f3n: 25-9-2023. Enlace .","title":"Patentes aceptadas"},{"location":"Projects/InnoVision/#patentes-en-revision","text":"Recas Piorno, J.; Guijarro Mata-Garc\u00eda, M.; Bern\u00e1rdez Vilaboa, R. \"Dispositivo accesible a personas ciegas para el estudio del funcionamiento de circuitos digitales secuenciales\" . N\u00ba de publicaci\u00f3n: ES2958784 A1. Enlace .","title":"Patentes en revisi\u00f3n"},{"location":"Projects/InnoVision/#otras-publicaciones","text":"Ricardo Bern\u00e1rdez Vilaboa, Juan Cedr\u00fan S\u00e1nchez, Gema Mart\u00ednez Florent\u00edn, Javier Povedano Montero, Rut Gonz\u00e1lez Jim\u00e9nez, Mar\u00eda Sanz Antol\u00edn y David Blanco Darriba. Seminario \u201cNuevas tecnolog\u00edas en la salud visual: intervenci\u00f3n multidisciplinar\u201d celebrado en la facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda con la participaci\u00f3n de charla sobre el uso de retiplus-2 entre todas las conferencias realizadas. Ricardo Bern\u00e1rdez Vilaboa y Juan Cedr\u00fan S\u00e1nchez. Estudio cl\u00ednico del uso de retiplus-2 en poblaci\u00f3n con maculopat\u00edas oculares variadas . Madrid.","title":"Otras publicaciones"},{"location":"Subjects/Modulo1/","text":"M\u00f3dulo 1: Sensibilizaci\u00f3n Contenido Aspectos generales relacionados con la discapacidad Introducci\u00f3n a la accesibilidad y al dise\u00f1o para todas las personas. Productos de apoyo para el acceso a la informaci\u00f3n. Necesidades de colectivos vulnerables: personas con discapacidad y mayores. Discapacidad motora Discapacidad intelectual Discapacidad sensorial: visual y auditiva Discapacidades m\u00faltiples: sordoceguera Discapacidad psicosocial Discapacidad org\u00e1nica Personas mayores Normativa t\u00e9cnica y legal sobre accesibilidad Competencias espec\u00edficas Conocer la dimensi\u00f3n social, educativa y sanitaria de la interacci\u00f3n con los iguales y saber promover la participaci\u00f3n en actividades colectivas, el trabajo cooperativo y la responsabilidad individual. Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones, a un p\u00fablico especializado o no especializado. Analizar de forma reflexiva y cr\u00edtica las cuestiones m\u00e1s relevantes de la sociedad actual que afectan al: impacto social y educativo de los lenguajes audiovisuales, cambios en las relaciones de g\u00e9nero e intergeneracionales, multiculturalidad e interculturalidad, discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social y desarrollo sostenible. Capacidad para trabajar en entornos de presi\u00f3n. Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica. Capacidad de usar eficazmente las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n. Criterios y procedimientos de evaluaci\u00f3n En este primer m\u00f3dulo se tendr\u00e1 en cuenta la asistencia y participaci\u00f3n en las sesiones presenciales/s\u00edncronas (30%) y se comprobar\u00e1, meditante peque\u00f1os test del Campus Virtual, que los estudiantes han adquirido los conocimientos b\u00e1sicos de m\u00f3dulo (70%).","title":"Index"},{"location":"Subjects/Modulo1/#modulo-1-sensibilizacion","text":"","title":"M\u00f3dulo 1: Sensibilizaci\u00f3n"},{"location":"Subjects/Modulo1/#contenido","text":"Aspectos generales relacionados con la discapacidad Introducci\u00f3n a la accesibilidad y al dise\u00f1o para todas las personas. Productos de apoyo para el acceso a la informaci\u00f3n. Necesidades de colectivos vulnerables: personas con discapacidad y mayores. Discapacidad motora Discapacidad intelectual Discapacidad sensorial: visual y auditiva Discapacidades m\u00faltiples: sordoceguera Discapacidad psicosocial Discapacidad org\u00e1nica Personas mayores Normativa t\u00e9cnica y legal sobre accesibilidad","title":"Contenido"},{"location":"Subjects/Modulo1/#competencias-especificas","text":"Conocer la dimensi\u00f3n social, educativa y sanitaria de la interacci\u00f3n con los iguales y saber promover la participaci\u00f3n en actividades colectivas, el trabajo cooperativo y la responsabilidad individual. Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones, a un p\u00fablico especializado o no especializado. Analizar de forma reflexiva y cr\u00edtica las cuestiones m\u00e1s relevantes de la sociedad actual que afectan al: impacto social y educativo de los lenguajes audiovisuales, cambios en las relaciones de g\u00e9nero e intergeneracionales, multiculturalidad e interculturalidad, discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social y desarrollo sostenible. Capacidad para trabajar en entornos de presi\u00f3n. Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica. Capacidad de usar eficazmente las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n.","title":"Competencias espec\u00edficas"},{"location":"Subjects/Modulo1/#criterios-y-procedimientos-de-evaluacion","text":"En este primer m\u00f3dulo se tendr\u00e1 en cuenta la asistencia y participaci\u00f3n en las sesiones presenciales/s\u00edncronas (30%) y se comprobar\u00e1, meditante peque\u00f1os test del Campus Virtual, que los estudiantes han adquirido los conocimientos b\u00e1sicos de m\u00f3dulo (70%).","title":"Criterios y procedimientos de evaluaci\u00f3n"},{"location":"Subjects/Modulo2/","text":"M\u00f3dulo 2: Discapacidad Visual Contenido Bases del funcionamiento del sistema visual Fundamentos del proceso de percepci\u00f3n visual y procesamiento de la informaci\u00f3n. Aspectos relacionados con la baja visi\u00f3n Estimulaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n visual, con el fin de relacionarlo con tecnolog\u00edas Aspectos relacionados con la ceguera Estrategias para el trabajo con personas con discapacidad visual Apoyos para las personas con discapacidad visual: ayudas \u00f3pticas y no \u00f3pticas Accesibilidad en contenidos digitales mediante herramientas tiflotecnol\u00f3gicas (JAWS, ZoomText, Edico, l\u00edneas braille) y representaci\u00f3n en 3D/relieve. Tendencias tecnol\u00f3gicas y accesibilidad: inteligencia artificial, big data y rob\u00f3tica. Competencias espec\u00edficas Conocer la dimensi\u00f3n social, educativa y sanitaria de la interacci\u00f3n con los iguales y saber promover la participaci\u00f3n en actividades colectivas, el trabajo cooperativo y la responsabilidad individual. Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones, a un p\u00fablico especializado o no especializado. Analizar de forma reflexiva y cr\u00edtica las cuestiones m\u00e1s relevantes de la sociedad actual que afectan al: impacto social y educativo de los lenguajes audiovisuales, cambios en las relaciones de g\u00e9nero e intergeneracionales, multiculturalidad e interculturalidad, discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social y desarrollo sostenible. Capacidad para trabajar en entornos de presi\u00f3n. Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica. Capacidad de usar eficazmente las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n. Criterios y procedimientos de evaluaci\u00f3n Como criterios de evaluaci\u00f3n se tendr\u00e1 en cuenta la asistencia y la participaci\u00f3n activa en las sesiones presenciales/s\u00edncronas (10%), y en actividades pr\u00e1cticas (10%), la realizaci\u00f3n y presentaci\u00f3n de trabajos individuales o en grupo (60%) y la participaci\u00f3n en talleres y seminarios (20%).","title":"Index"},{"location":"Subjects/Modulo2/#modulo-2-discapacidad-visual","text":"","title":"M\u00f3dulo 2: Discapacidad Visual"},{"location":"Subjects/Modulo2/#contenido","text":"Bases del funcionamiento del sistema visual Fundamentos del proceso de percepci\u00f3n visual y procesamiento de la informaci\u00f3n. Aspectos relacionados con la baja visi\u00f3n Estimulaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n visual, con el fin de relacionarlo con tecnolog\u00edas Aspectos relacionados con la ceguera Estrategias para el trabajo con personas con discapacidad visual Apoyos para las personas con discapacidad visual: ayudas \u00f3pticas y no \u00f3pticas Accesibilidad en contenidos digitales mediante herramientas tiflotecnol\u00f3gicas (JAWS, ZoomText, Edico, l\u00edneas braille) y representaci\u00f3n en 3D/relieve. Tendencias tecnol\u00f3gicas y accesibilidad: inteligencia artificial, big data y rob\u00f3tica.","title":"Contenido"},{"location":"Subjects/Modulo2/#competencias-especificas","text":"Conocer la dimensi\u00f3n social, educativa y sanitaria de la interacci\u00f3n con los iguales y saber promover la participaci\u00f3n en actividades colectivas, el trabajo cooperativo y la responsabilidad individual. Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones, a un p\u00fablico especializado o no especializado. Analizar de forma reflexiva y cr\u00edtica las cuestiones m\u00e1s relevantes de la sociedad actual que afectan al: impacto social y educativo de los lenguajes audiovisuales, cambios en las relaciones de g\u00e9nero e intergeneracionales, multiculturalidad e interculturalidad, discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social y desarrollo sostenible. Capacidad para trabajar en entornos de presi\u00f3n. Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica. Capacidad de usar eficazmente las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n.","title":"Competencias espec\u00edficas"},{"location":"Subjects/Modulo2/#criterios-y-procedimientos-de-evaluacion","text":"Como criterios de evaluaci\u00f3n se tendr\u00e1 en cuenta la asistencia y la participaci\u00f3n activa en las sesiones presenciales/s\u00edncronas (10%), y en actividades pr\u00e1cticas (10%), la realizaci\u00f3n y presentaci\u00f3n de trabajos individuales o en grupo (60%) y la participaci\u00f3n en talleres y seminarios (20%).","title":"Criterios y procedimientos de evaluaci\u00f3n"},{"location":"Subjects/Modulo3/","text":"M\u00f3dulo 3: Sistemas de mejora de producciones escritas y audiovisuales Contenido Herramientas y utilidades disponibles para el tratamiento y creaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Accesibilidad en herramientas ofim\u00e1ticas b\u00e1sicas: Microsoft Office Microsoft Word Microsoft Powerpoint Accesibilidad en herramientas ofim\u00e1ticas avanzadas: LaTeX Introducci\u00f3n y conceptos b\u00e1sicos de LaTeX Tablas y color Modificadores del espacio de columnas Presentaciones con Beamer Diagramas Bibliograf\u00eda (Bioblicon) Producciones audiovisuales s\u00edncronas y as\u00edncronas Introducci\u00f3n al sonido y al v\u00eddeo Mejora de clases as\u00edncronas Adaptaci\u00f3n de clases Mejora de clases s\u00edncronas Competencias espec\u00edficas Conocer la dimensi\u00f3n social, educativa y sanitaria de la interacci\u00f3n con los iguales y saber promover la participaci\u00f3n en actividades colectivas, el trabajo cooperativo y la responsabilidad individual. Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones, a un p\u00fablico especializado o no especializado. Analizar de forma reflexiva y cr\u00edtica las cuestiones m\u00e1s relevantes de la sociedad actual que afectan al: impacto social y educativo de los lenguajes audiovisuales, cambios en las relaciones de g\u00e9nero e intergeneracionales, multiculturalidad e interculturalidad, discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social y desarrollo sostenible. Capacidad para trabajar en entornos de presi\u00f3n. Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica. Capacidad de usar eficazmente las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n. Criterios y procedimientos de evaluaci\u00f3n Como criterios de evaluaci\u00f3n se tendr\u00e1 en cuenta la asistencia y la participaci\u00f3n activa en las sesiones presenciales/s\u00edncronas (10%), y en actividades pr\u00e1cticas (10%), la realizaci\u00f3n y presentaci\u00f3n de trabajos individuales o en grupo (60%) y la participaci\u00f3n en talleres y seminarios (20%).","title":"Index"},{"location":"Subjects/Modulo3/#modulo-3-sistemas-de-mejora-de-producciones-escritas-y-audiovisuales","text":"","title":"M\u00f3dulo 3: Sistemas de mejora de producciones escritas y audiovisuales"},{"location":"Subjects/Modulo3/#contenido","text":"Herramientas y utilidades disponibles para el tratamiento y creaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Accesibilidad en herramientas ofim\u00e1ticas b\u00e1sicas: Microsoft Office Microsoft Word Microsoft Powerpoint Accesibilidad en herramientas ofim\u00e1ticas avanzadas: LaTeX Introducci\u00f3n y conceptos b\u00e1sicos de LaTeX Tablas y color Modificadores del espacio de columnas Presentaciones con Beamer Diagramas Bibliograf\u00eda (Bioblicon) Producciones audiovisuales s\u00edncronas y as\u00edncronas Introducci\u00f3n al sonido y al v\u00eddeo Mejora de clases as\u00edncronas Adaptaci\u00f3n de clases Mejora de clases s\u00edncronas","title":"Contenido"},{"location":"Subjects/Modulo3/#competencias-especificas","text":"Conocer la dimensi\u00f3n social, educativa y sanitaria de la interacci\u00f3n con los iguales y saber promover la participaci\u00f3n en actividades colectivas, el trabajo cooperativo y la responsabilidad individual. Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones, a un p\u00fablico especializado o no especializado. Analizar de forma reflexiva y cr\u00edtica las cuestiones m\u00e1s relevantes de la sociedad actual que afectan al: impacto social y educativo de los lenguajes audiovisuales, cambios en las relaciones de g\u00e9nero e intergeneracionales, multiculturalidad e interculturalidad, discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social y desarrollo sostenible. Capacidad para trabajar en entornos de presi\u00f3n. Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica. Capacidad de usar eficazmente las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n.","title":"Competencias espec\u00edficas"},{"location":"Subjects/Modulo3/#criterios-y-procedimientos-de-evaluacion","text":"Como criterios de evaluaci\u00f3n se tendr\u00e1 en cuenta la asistencia y la participaci\u00f3n activa en las sesiones presenciales/s\u00edncronas (10%), y en actividades pr\u00e1cticas (10%), la realizaci\u00f3n y presentaci\u00f3n de trabajos individuales o en grupo (60%) y la participaci\u00f3n en talleres y seminarios (20%).","title":"Criterios y procedimientos de evaluaci\u00f3n"},{"location":"Subjects/Modulo4/","text":"M\u00f3dulo 4: Discapacidad Intelectual Contenido Aspectos b\u00e1sicos de la discapacidad intelectual Discapacidad intelectual Definici\u00f3n y tipos Trastornos del lenguaje Dificultades de comunicaci\u00f3n Atenci\u00f3n a la diversidad Factores facilitadores el entorno Inclusi\u00f3n digital \u00c1reas de apoyo para personas con discapacidad intelectual Lectura F\u00e1cil Comunicaci\u00f3n Alternativa y Aumentativa Tecnolog\u00edas accesibles para personas con discapacidad intelectual Posibilidades de las nuevas tecnolog\u00edas Interacci\u00f3n Persona\u2013Ordenador y accesibilidad Usos y aplicaciones Competencias espec\u00edficas Conocer la dimensi\u00f3n social, educativa y sanitaria de la interacci\u00f3n con los iguales y saber promover la participaci\u00f3n en actividades colectivas, el trabajo cooperativo y la responsabilidad individual. Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones, a un p\u00fablico especializado o no especializado. Analizar de forma reflexiva y cr\u00edtica las cuestiones m\u00e1s relevantes de la sociedad actual que afectan al: impacto social y educativo de los lenguajes audiovisuales, cambios en las relaciones de g\u00e9nero e intergeneracionales, multiculturalidad e interculturalidad, discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social y desarrollo sostenible. Capacidad para trabajar en entornos de presi\u00f3n. Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica. Capacidad de usar eficazmente las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n. Criterios y procedimientos de evaluaci\u00f3n Como criterios de evaluaci\u00f3n se tendr\u00e1 en cuenta la asistencia y la participaci\u00f3n activa en las sesiones presenciales/s\u00edncronas (10%), y en actividades pr\u00e1cticas (10%), la realizaci\u00f3n y presentaci\u00f3n de trabajos individuales o en grupo (60%) y la participaci\u00f3n en talleres y seminarios (20%).","title":"Index"},{"location":"Subjects/Modulo4/#modulo-4-discapacidad-intelectual","text":"","title":"M\u00f3dulo 4: Discapacidad Intelectual"},{"location":"Subjects/Modulo4/#contenido","text":"Aspectos b\u00e1sicos de la discapacidad intelectual Discapacidad intelectual Definici\u00f3n y tipos Trastornos del lenguaje Dificultades de comunicaci\u00f3n Atenci\u00f3n a la diversidad Factores facilitadores el entorno Inclusi\u00f3n digital \u00c1reas de apoyo para personas con discapacidad intelectual Lectura F\u00e1cil Comunicaci\u00f3n Alternativa y Aumentativa Tecnolog\u00edas accesibles para personas con discapacidad intelectual Posibilidades de las nuevas tecnolog\u00edas Interacci\u00f3n Persona\u2013Ordenador y accesibilidad Usos y aplicaciones","title":"Contenido"},{"location":"Subjects/Modulo4/#competencias-especificas","text":"Conocer la dimensi\u00f3n social, educativa y sanitaria de la interacci\u00f3n con los iguales y saber promover la participaci\u00f3n en actividades colectivas, el trabajo cooperativo y la responsabilidad individual. Transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones, a un p\u00fablico especializado o no especializado. Analizar de forma reflexiva y cr\u00edtica las cuestiones m\u00e1s relevantes de la sociedad actual que afectan al: impacto social y educativo de los lenguajes audiovisuales, cambios en las relaciones de g\u00e9nero e intergeneracionales, multiculturalidad e interculturalidad, discriminaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social y desarrollo sostenible. Capacidad para trabajar en entornos de presi\u00f3n. Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica. Capacidad de usar eficazmente las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n.","title":"Competencias espec\u00edficas"},{"location":"Subjects/Modulo4/#criterios-y-procedimientos-de-evaluacion","text":"Como criterios de evaluaci\u00f3n se tendr\u00e1 en cuenta la asistencia y la participaci\u00f3n activa en las sesiones presenciales/s\u00edncronas (10%), y en actividades pr\u00e1cticas (10%), la realizaci\u00f3n y presentaci\u00f3n de trabajos individuales o en grupo (60%) y la participaci\u00f3n en talleres y seminarios (20%).","title":"Criterios y procedimientos de evaluaci\u00f3n"}]}